\documentclass[12pt]{book}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage[a4paper, margin=1.0in]{geometry}

\usepackage{amsthm, amssymb, amsfonts, amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,shapes}
% \usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage[all,cmtip]{xy}

\newtheorem{teorema}{Teorema}[section]
\newtheorem{corolario}[teorema]{Corolário}
\newtheorem{lema}[teorema]{Lema}
\newtheorem{definicao}[teorema]{Definição}
\newtheorem{exemplo}[teorema]{Exemplo}
\newtheorem{observacao}[teorema]{Observação}

\newenvironment{prova}[1]{$\square$ #1}{\hfill$\blacksquare$}

\newcommand{\bigmodulo}[1]{\Bigm\lvert #1 \Bigm\lvert }
\newcommand{\bigparenteses}[1]{\big( #1 \big) }
\newcommand{\celula}[2]{D^{#1}_{#2}}
\newcommand{\celulabordo}[2]{\partial D^{#1}_{#2}}
\newcommand{\classe}[1]{[#1]}
\newcommand{\cohomologia}[2]{H^{#1}(#2)}
\newcommand{\cohomologiadual}[2]{H^{#1}(#2)^{*}}
\newcommand{\cohomologiacompac}[2]{H^{#1}_{c}(#2)}
\newcommand{\cohomologiacompacdual}[2]{H^{#1}_{c}(#2)^{*}}
\newcommand{\dparcial}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\funcaocond}[5]{
	#1 = 
	\left\{
	\begin{array}{cc}
	#2, & #3\\
	#4, & #5\\
	\end{array}
	\right.
	}
\newcommand{\estruturacomplexa}[2]{\mathcal{J}(#1, #2)}
\newcommand{\estruturacomplexapadrao}{\mathcal{J}(V, \omega)}
\newcommand{\generalgroup}[2]{GL(#1, #2)}
\newcommand{\generalgroupreal}[1]{\generalgroup{#1}{\real{}}}
\newcommand{\generalgroupcomplexo}[1]{\generalgroup{#1}{\complexo{}}}
\newcommand{\gruposimpletico}[1]{Sp(#1)}
\newcommand{\homologia}[2]{H_{#1}(#2)}
\newcommand{\homologiarel}[3]{H_{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\homologiarelcel}[3]{H_{#1}(D^{#2}_{#3}, \partial D^{#2}_{#3})}
\newcommand{\homologiarelskele}[3]{H_{#1}(X^{(#2)}, X^{(#3)})}
\newcommand{\homologiarelskelesimpl}[2]{H_{#1}(X^{(#2)}, X^{(#2-1)})}
\newcommand{\iprod}[2]{\langle #1, #2 \rangle}
\newcommand{\liederivada}[1]{\mathcal{L}_{#1}}
\newcommand{\matrizantisimetrica}[1]{AntiSkew(#1)}
\newcommand{\matrizortogonal}[1]{O(#1)}
\newcommand{\matrizquadreal}[1]{M_{#1 \times #1}(\real{})}
\newcommand{\matrizunitaria}[1]{U(#1)}
\newcommand{\produtosinternos}[1]{Riem(#1)}
\newcommand{\real}[1]{\mathbb{R}^{#1}}
\newcommand{\complexo}[1]{\mathbb{C}^{#1}}
\newcommand{\realprojetivo}[1]{\mathbb{R}P^{#1}}
\newcommand{\somadir}[1]{\bigoplus \limits_{#1}}

\newcommand{\innerprod}[2]{\langle #1, #2 \rangle}
\newcommand{\morsefunc}[1]{\mathcal{M}o(#1)}
\newcommand{\pontocritico}[1]{\textit{Crit}(#1)}
\newcommand{\skeleton}[1]{X^{(#1)}}
\newcommand{\suavefunc}[1]{C^{\infty}(#1, \real{})}
\newcommand{\vermelho}[1]{{\color{red}#1}}
\begin{document}
	
	\title{Homologia de Morse}
	
	\author{Vinicius Fernades}
	
	\maketitle
	
	\tableofcontents
	
	\chapter{CW-Homologia}
	\section{Homologia Formal}
	Sejam A um anel comutativo com unidade, $C_{k}$ com $k \in \mathbb{Z}$ $A$-módulos e $f_{k,q}: C_{k} \to C_{k-q} $ homomorfismos de grau q (homomorsfismos graduados), então denotamos por complexo de cadeias a sequência $\mathcal{C} = (C_{k}, f_{k,q})$. Cada elemento $\alpha \in C_{k}$ é chamado k-cadeia. Nos homologias que iremos construir trataremos apenas dos homomorfismos de grau 1 e a notação será abreviada por $f_{k} = f_{k,1} \; \forall k \in \mathbb{Z}$.
	
	\begin{definicao}
		(A-módulo de homologia) Seja $\mathcal{C} = (C_{k}, \partial_{k})$ um complexo de cadeias sobre o anel $A$. Chamamos o homomorfismo $\partial_{k}: C_{k} \to C_{k-1} $ de operador de bordo. Dados $\alpha \in C_{k}$, $\beta \in C_{k-1}$  é um k-ciclo se $\partial_{k }\alpha=0$ e se $\beta =  \partial_{k }\alpha$ dizemos que $\beta \in C_{k-1}$ é um (k-1)-bordo da k-cadeia $\alpha$. O A-módulo de todos os k-cíclos denotamos por $Z_{p} \subseteq C_{p}$ e o  A-módulo de todos os k-bordos por $B_{p} \subseteq C_{p}$. O A-módulo quociente $H_{k} = Z_{k} / B_{k}$ é chamado grupo de homologia k-dimensional, onde $[\alpha] \in H_{k}$ é tal que $[\alpha] = \{\alpha+\partial_{k+1}\gamma :\gamma \in  C_{k+1}\}$ = $\alpha + B_{k}$. A homologia do complexo de cadeias $\mathcal{C}$ é denotado pela soma formal $H_{*}(\mathcal{C}) = \bigoplus_{k \in \mathbb{Z}} H_{k}(\mathcal{C})$.
	\end{definicao}
	
	A partir desse momento omitiremos a indexação dimensional do operador bordo dos complexos de cadeia, sendo que a dimensão estará implícita no contexto. Sejam $\mathcal{C}, \mathcal{D}$ dois complexos de cadeias, um morfismo $f: \mathcal{C} \to \mathcal{D}$ é uma sequência de homomorfismos $f_{k}: C_{k} \to D_{k}$ tais que $f_{k-1}\circ\partial = \partial\circ f_{k}$, ou seja, comutam com o operador bordo. Uma consequência imediata dessa definição é que $f_{k}(Z_{k}(\mathcal{C})) \subseteq Z_{k}(\mathcal{D})$ e $f_{k}(B_{k}(\mathcal{C})) \subseteq B_{k}(\mathcal{D})$, ou seja, leva ciclos em ciclos e bordos em bordos. Podemos definir na passagem ao quociente o homomorfismo $(f_{k})_{*}:H_{k}(\mathcal{C}) \to H_{k}(\mathcal{D})$ tal que $(f_{k})_{*}([\alpha]) = [f_{k}(\alpha)]$, que por brevidade denotaremos $f_{*}:H_{k}(\mathcal{C}) \to H_{k}(\mathcal{D})$ o homomorfismo induzido pelos morfismos de cadeias.
	
	\begin{definicao}
		(Sequências exatas) Seja $(M_{k}, f_{k})$ uma sequência de $A$-módulos e homomorfismos $f_{k}:M_{k}\to M_{k-1}$. Diremos que essa sequência é exata quando $Im(f_{k})=Ker(f_{k-1}) \; \forall k \in \mathbb{Z}$.
	\end{definicao}
	
	Seja $(M_{k}, f_{k})$ uma sequência exata, e tomemos um $k \in \mathbb{Z}$. Por definição $Im(f_{k}) = Ker(f_{k-1})$ e suponha que $f_{k-1}$ seja injetivo, então $Ker(f_{k-1}) = 0$ e $Im(f_{k}) = 0$, portanto $f_{k} = 0$. Por outro lado, suponha que $f_{k}$ seja sobrejetor, então $Im(f_{k}) = M_{k-1}$ e $Ker(f_{k-1})=M_{k-1}$, portanto $f_{k-1} = 0$. Usaremos essa caracterização em alguns resultados adiante.
	
	\section{Homologia singular}
	Para as próximas definições denotaresmo $X$ como um espaço topológico e $A$ um anel, então:
	\begin{definicao}
		(Simplexo singular) Denotaremos por $\Delta_{k}$ o simplexo k-dimesional cujos vertices $e_{0}, \dots, e_{k}$ formam um base canônica de $\real{k+1}$ de modo que $\Delta_{k} = \{(x_{0}, \dots, x_{k}) \in \real{k+1}: x_{j}\geq 0, \;\sum_{j}x_{j}=1\}$. Um k-simplexo singular no espaço topológico $X$ é uma aplicação contínua $\sigma:\Delta_{k} \to X$. Denotaremos por $S_{k}(X)$ o A-módulo livre gerado pelos k-cadeias singulares de $X$, consequentemente, seus elementos são as combinações lineares $\alpha = \sum_{\sigma} \alpha_{\sigma}.\sigma $ de k-simplexos singulares $\sigma$ e $\alpha_{\sigma} \in A$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Operador bordo) A i-ésima face do k-simplexo singular $\sigma: \Delta_{k} \to X$ é o (k-1)-simplexo singular $\partial_{i}\sigma:\Delta_{k-1} \to X$ onde $\partial_{i}\sigma = \sigma(t_{0}, \dots, t_{i-1},0,t_{i+1}, \dots, t_{k-1})$. O operador bordo é o homomorfismo denotado por $\partial : S_{k} \to S_{k-1}$ onde $\partial\sigma = \sum_{i} (-1)^{i}\partial_{i}\sigma$.
	\end{definicao}
	Pode-se mostrar que o operador bordo satisfaz $\partial_{k-1}\circ\partial_{k} = 0$, ou seja, é o homomorfismo trivial. Com isso, podemos definir o complexo singular o espaço $X$ como sendo a sequência $\mathcal{S} = (S_{k}(X), \partial_{k})$. Desse modo teremos os k-clíclos e os (k-1)-bordos tal que, dado $\alpha \in S_{k}$ e $\beta \in S_{k-1}$, se $\partial\alpha = 0$, então $\alpha \in Z_{k}(X)$ (o A-módulo dos k-cíclos) e se $\beta = \partial\alpha$, então $\beta\in B_{k-1}(X)$ (o A-módulo dos (k-1)-bordos).
	
	\begin{definicao}
		(Homologia singular) O grupo de homologia k-dimensional de X é definido por $H_{k}(S(X)) = Z_{k}(S(X))/B_{k}(S(X))$, que por abreviação denotaremos $H_{k}(X)=H_{k}(S(X))$. A homologia do complexo singular de $X$ é definida pela soma formal $H_{*}(X) = \bigoplus_{k \in \mathbb{Z}}H_{k}(X)$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Sequência da triplas) Sejam $X, Y, Z$ espaços topológicos tais que $Z \subseteq Y \subseteq X$. Então a sequência da tripla $(X,Y,Z)$ é dada por:
		$$
		\xymatrix{
				\dots \ar[r] & \homologiarel{k}{Y}{Z} \ar[r]^{i_{*}} & \homologiarel{k}{X}{Z} \ar[r]^{j_{*}} & \homologiarel{k}{X}{Y} \ar[r]^{\delta_{*}} & \homologiarel{k-1}{Y}{Z} \ar[r] & 1\dots
		}
		$$
		onde $i_{*},\;j_{*}$ são inclusões e $\delta_{*}$ o homomorfismo de conexão.
	\end{definicao}
	
	\section{CW-Homologia}
	O conceito de espaço topológico é algo bem genérico, que em muitos casos podem nos levar a dificuldades técnicas na construção de solução de um determinado problema. Um CW-complexo é um tipo de espaço topológico, introduzindo por J. H. C. Whitehead, que a grosso modo, teve como objetivo inicial facilitar alguns cálculos em teoria de homotopia. A ideia é que um CW-complexo é construído com sicessivas colagens (identificação) de outros espaços mais simples (células), de modo que, para se determinar a homologia do todo basta determinar a homologia das partes mais simples, as células.
	\begin{definicao}
		(Colagem de célula) Sejam $X$ um espaço topológico, $D^{n}=\{x\in \mathbb{R}^{n} : ||x|| \leq 1\}$ e $S^{n-1} = \partial D^{n}=\{x\in \mathbb{R}^{n} : ||x|| = 1\}$. Se $f_{\partial}:S^{n-1} \to X$ é uma função contínua, denotaremos por $X\cup_{f_{\partial}}D^{n}$ o espaço quociente da união disjunta $X \coprod D^{n}$ onde $x \in \partial D^{x} = S^{n-1}$ é identificado com $f_{\partial}(x) \in X$. Diremos que $X\cup_{f_{\partial}}D^{n}$ é obtido a partir de $X$ colando uma $n-$célula e $f_{\partial}$ é chamado de mapa de colagem.
 	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(CW-complexo) Dizemos que um espaço topológico $X$ tem uma CW-estrutura se existem $\skeleton{n}$ espaços tais com 
		$$
		\skeleton{0} \subseteq \skeleton{1} \subseteq \dots \subseteq X = \bigcup \limits_{n\in \mathbb{N}} \skeleton{n}
		$$ 
		tal que:
		\begin{enumerate}
			\item $\skeleton{0}$ é um conjunto discreto de pontos
			\item $\skeleton{n+1}$ é obtido anexando $(n+1)-$células a $\skeleton{n}$
			\item $X$ tem uma topologia fraca, no sentido de que, um dado $A \subseteq X$ é dito um aberto se, e somente se, $A \cap \skeleton{n}$ for um aberto em $\skeleton{n}$ para todo $n \in \mathbb{N}$
		\end{enumerate}
	\end{definicao}
	
	Um espaço $X$ com uma CW-estrutura é chamado de CW-complexo e cada subespaço $\skeleton{n}$ é chamado $n-$esqueleto do CW-complexo $X$. Uma aplicação $f_{\partial}:S^{n-1} \to \skeleton{n-1}$ estende a uma aplicação $f:D^{n} \to \skeleton{n}$ chamada aplicação caraterística. Chamaremos a imagem de $D^{n}$ por $f$ de célula fechada em $X$, e a imagem de $D^{n} - \partial D^{n}$ de célula aberta em $X$.
	
	\subsection{Exemplos de CW-complexos}
	\begin{exemplo}
		(n-esfera) Vamos exibir uma estrutura de CW-complexo para $S^{n}$. Fixemos um ponto-base $p \in S^{n}$ e definamos o $0-$esqueleto $\skeleton{0}=\{p\}$. Anexando uma $n-$célula a $\skeleton{0}$ teremos $f_{\partial}: \partial D^{n} \to \skeleton{0}$, isto é, $S^{n} \approx \skeleton{n} = \{p\}\cup_{f_{\partial}} \celula{n}{}$.
	\end{exemplo}
	
	\begin{exemplo}
		(2-toro) Vamos exibir uma estrutura de CW-complexo para $T^{2}$. Representando o toro como o quadrado cujos os lados opostos estão identificados preservando a orientação, então todos os vértices do quadrado serão identificados com um único ponto um ponto $p \in T^{2}$. Definamos o $0-$esqueleto como sendo $\skeleton{0} = \{p\}$. As arestas horizontais representam o mesmo $S^{1}$ no toro. Isso equivale a colar uma 1-célula ao 0-esqueleto, ou seja, $\skeleton{0}\cup_{f_{1\partial}}\celula{1}{1}$. Analogamente, as faces verticais também representam o mesmo $S^{1}$ no toro, o que indica que devemos anexar uma outra 1-célula a espaço anexado anteriormente, isto é, $\skeleton{0}\cup_{f_{1\partial}}\celula{1}{1}\cup_{f_{2\partial}}\celula{1}{2}$. Por fim, temos que anexar um 2-célula para cobrir o interior do quadrado. Então $T^{2} =\skeleton{2} = \skeleton{0}\cup_{f_{1\partial}}\celula{1}{1}\cup_{f_{2\partial}}\celula{1}{2}\cup_{f_{3\partial}}\celula{2}{3}$.
	\end{exemplo}
	
	\begin{exemplo}
		(n-espaço projetivo) Vamos exibir uma estrutura de CW-complexo para $\realprojetivo{n}$. Para $n=0$ temos que $\realprojetivo{0} = \{\classe{p}\}$, para um determinado $p \in \real{}$. Já para $n=1$, sabemos que existe um homeomorfismo $\realprojetivo{1} \approx S^{1}_{\sim} = \{\classe{p}: p \in S^{1},\; p \sim -p\}$. Note esse espaço quociente já possui, naturalmente, uma CW-estrutura pois, na passagem ao quociente, identificamos todos os pontos do equador com um único ponto desse conjunto. Digamos este ponto $p_{0} = (1,0)$, sem perda de generalidade. Isso quer dizer que ao colarmos uma 1-célula no ponto $p_{0}$ teremos $S^{1}_{\sim} \approx \{[p_{0}]\} \cup_{f}D^{1} \approx \realprojetivo{0}\cup_{f}D^{1} $ pois $\realprojetivo{0} \approx \{[p_{0}]\}$, portanto $ \realprojetivo{1} \approx \realprojetivo{0}\cup_{f}D^{1}$. Repetindo o procedimento anterior para $\realprojetivo{n} \approx S^{n}_{\sim} $ onde $p_{0} = (1,0,\dots, 0)$, teremos $\realprojetivo{n} \approx \realprojetivo{n-1} \cup_{f_{\partial}}D^{n}$. Assim, temos a CW-estrutura $\realprojetivo{j-1} \subseteq \realprojetivo{j}$ e $\realprojetivo{j} = \skeleton{j} \approx \skeleton{j-1}\cup_{f_{j\partial}}D^{j}$ para $1\leq j \leq n$.
	\end{exemplo}
	
	\subsection{Homologia Celular}
	
	\begin{lema}\label{homologiacelular}
		(Homologia celular relativa) Sejam $\Lambda$ um anel comutativo com unidade e $X$ um CW-complexo, então
		$$
		\homologiarelskelesimpl{k}{n} \cong 
		\left\{
		\begin{array}{cc}
		\mathcal{C}_{n}(X), & k = n\\
		0, & k\neq n\\
		\end{array}
		\right.,
		$$
		onde $\mathcal{C}_{n}(X)$ é um $\Lambda-$módulo livre e finitamente gerado pelas $n-$células de $X$. Além disso,
		$$
		\mathcal{C}_{n}(X) \cong \somadir{\sigma} \homologiarelcel{n}{n}{\sigma} \cong \somadir{\sigma} \Lambda
		$$
		tal que 
		$$
		\somadir{\sigma}f_{\sigma*}: \somadir{\sigma} \homologiarelcel{n}{n}{\sigma} \to \homologiarelskelesimpl{n}{n}
		$$
		denota o isomorfismo descrito.
	\end{lema}
	\prova{Por definição, temos  $\skeleton{n} = \skeleton{n-1} \bigcup_{f_{\partial \sigma} } \celula{n}{\sigma}$ e também $\celula{n}{\sigma} \subset \skeleton{n}$, onde $f_{\sigma}:\celula{n}{\sigma} \to \skeleton{n}$ é a aplicação característica. Sejam $C_{\sigma}$ e $A_{\sigma}$ discos fechado e abertos, respectivamente, contendo o hemisfério norte de $f_{\sigma}(\celula{n}{\sigma})$. Definindo $N_{\sigma} = f_{\sigma}(\celula{n}{\sigma}) - C_{\sigma}$, $M_{\sigma} = f_{\sigma}(\celula{n}{\sigma}) - A_{\sigma}$ tal que $\overline{N_{\sigma}} \subset M_{\sigma}$, e considerando $U = \skeleton{n} - \bigcup C_{\sigma}$ $Y = \skeleton{n} - \bigcup A_{\sigma}$ temos $U \subseteq Y$. Note que $\skeleton{n-1}$ é um retrato de deformação de $Y$, logo, pela invariância homotópica temos $\homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{n-1}} \cong  \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{Y}$. Como $\skeleton{n} - U = \bigcup C_{\sigma}$ e $Y - U $ é homotópico a $\bigcup S^{n}_{\sigma}$, pelo teorema da excisão $\homologiarel{k}{\skeleton{n} - U}{Y- U} \cong \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{Y}$, portanto $\homologiarel{k}{\skeleton{n} - U}{Y- U} = \homologiarel{k}{\bigcup C_{\sigma}}{\bigcup S^{n}_{\sigma}} \cong \homologia{k}{\bigcup (\celula{n}{\sigma}, \celulabordo{n}{\sigma})} \cong \somadir{\sigma} \homologiarelcel{k}{n}{\sigma}$, pois $C_{\sigma} \approx \celula{n}{\sigma}$ e $S^{n}_{\sigma} = \celulabordo{n}{\sigma}$. Enfim, temos o diagrama:
		\[
		\xymatrix{
			\somadir{\sigma} \homologiarelcel{k}{n}{\sigma} \ar[r]^{id_{*}} \ar[d]^{\cong} & 
			\somadir{\sigma} \homologiarelcel{k}{n}{\sigma} \ar[r]^{id_{*}} \ar[d]^{\somadir{\sigma}f_{\sigma*}} & 
			\somadir{\sigma} \homologiarelcel{k}{n}{\sigma} \ar[d]^{\somadir{\sigma}f_{\sigma*}} 
			\\
			\homologiarel{k}{\skeleton{n} - U}{Y- U} \ar[r]^{\cong} & \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{Y} \ar[r]^{\cong} & 
			\homologiarelskelesimpl{k}{n}.
		}
		\]
		Por fim, sabemos que $\homologiarelcel{k}{n}{\sigma} \cong \Lambda$ para $k=n$ e é trivial para $k\neq n$, então pela sequência anterior temos $\homologiarelskelesimpl{k}{n} \cong \somadir{\sigma}\homologiarelcel{k}{n}{\sigma} \cong \somadir{\sigma} \Lambda$ se $k=n$ e é trivial caso $k\neq n$, como desejávamos.}

	\begin{definicao}
		(Aplicação de Pares) Seja $X = \skeleton{n}$ um CW-complexo e tome $p \in \skeleton{n-1}$ como um ponto-base. Identificaremos um dado $q \in \skeleton{n}$ com o ponto-base se $q \in \skeleton{n-1}$, e diremos que $q \sim p$. Definimos $\skeleton{n}/\skeleton{n-1} = \{[q]: q \in \skeleton{n}, \; q \sim p\}$ e a aplicação quociente $\pi : \skeleton{n} \to \skeleton{n}/\skeleton{n-1}$ por:
		$$
		\pi(q) = 
		\left\{
		\begin{array}{cc}
		\classe{p}, & q \in \skeleton{n-1}\\
		\classe{q}, & q \notin \skeleton{n-1}\\
		\end{array}
		\right..
		$$
		Seja $\bigvee_{\sigma} S^{n}_{\sigma}$ o buquet de $n-$esféras com o ponto-base $p$, então $\skeleton{n}/\skeleton{n-1} \approx \bigvee_{\sigma} S^{n}_{\sigma}$. Agora, definindo $s_{\sigma} : \skeleton{n}/\skeleton{n-1} \to S^{n}_{\sigma}$ por 
		$$
		\funcaocond{s_{\sigma}([q])}{q}{q \in \celula{n}{\sigma}}{p}{q \notin \celula{n}{\sigma}}
		$$
		chamamos de $\sigma-$aplicação de pares $p_{\sigma} = s_{\sigma} \circ \pi : (\skeleton{n}, \skeleton{n-1}) \to (S^{n}_{\sigma}, \{p\})$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		Denotaremos $\Psi_{n}:\mathcal{C}_{k}(X) \to \homologiarelskelesimpl{k}{n}$ como sendo o isomorfismo anterior dado por 
		$$
		\Psi(\sum_{\sigma} n_{\sigma} \sigma) = \sum_{\sigma} n_{\sigma} f_{\sigma *}[D^{n}],
		$$
		onde $[D^{n}]$ é um gerador do grupo $\homologiarelcel{n}{n}{}$.
	\end{definicao}

	\begin{lema}
		(Inversa de $\Psi_{n}$) A aplicação inversa $\Phi_{n} : \homologiarelskelesimpl{n}{n} \to \mathcal{C}_{n}(X)$ do isomorfismo definido anteriormente é dada por
		$$
		\Phi_{n}(\alpha) = \sum_{\sigma} \phi_{n}(p_{\sigma *}\alpha)\sigma,
		$$
		onde $\phi_{n}: \homologiarel{n}{S^{n}}{\{p\}} \to \Lambda$ é o único homomorfismo tal que $\phi_{n}([S^{n}])=1$ e $[S^{n}]$ é a classe fundamental do par $(S^{n}, \{p\})$.
	\end{lema}
	\prova{Mostremos a unicidade do homomorfismo. Sabemos que o grupo $\homologiarel{n}{S^{n}}{\{p\}}$ tem como geradores as classes $\{[S^{n}], [0]\}$ e como $\phi_{n}$ é homomorfismo, então $\phi_{n}([0]) = 0$. Definindo $\phi_{n}([S^{n}]) = 1$ e supondo que exista outro homomorfismo tal que $\phi_{n}^{'} ([S^{n}]) = 1$, então ambos homomorfismos coincidem quando avaliados nos geradores, logo $\phi_{n}^{'}=\phi_{n}$ o que é uma contradição, portanto $\phi_{n}$ é único. Sabemos o que $\Psi_{n}$ é um isomorfismo, então existe uma única aplicação $\Phi_{n}$ tal que $\Phi_{n} \circ \Psi_{n} = 1$, com isso, tomemos $\sigma$ uma $n-$célula geradora de $\mathcal{C}_{n}(X)$, então
		$$
		\begin{aligned}
		\Phi_{n}(\Psi_{n}(\sigma)) 
		&= \sum_{\beta}\phi_{n}(p_{\beta *}\Psi_{n}(\sigma))\beta
		\\
		&= \sum_{\beta}\phi_{n}(p_{\beta *}f_{\partial\sigma *}[D^{n}])\beta
		\\
		&= \sum_{\beta}\phi_{n}((p_{\beta}\circ f_{\partial\sigma})_{*}[D^{n}])\beta
		\\
		&= \phi_{n}((p_{\sigma}\circ f_{\partial\sigma})_{*}[D^{n}])\sigma
		\\
		&= \phi_{n}([S^{n}])\sigma
		\\
		&= \sigma	
		\end{aligned},
		$$
		e como $\sigma \in \mathcal{C}_{n}(X)$ é arbitrário, então $\Phi_{n} \circ \Psi_{n} = 1$, como desejávamos.}
	
	\begin{definicao}
		(Grau homológico) Seja $f: S^{n} \to S^{n}$ uma aplicação contínua e $f_{*}: \homologia{n}{S^{n}} \to \homologia{n}{S^{n}}$ o homomorfismo induzindo. Seja $[S^{n}] \in \homologia{n}{S^{n}}$ o gerador não-trivial desse grupo, então $f_{*}[S^{n}] = k[S^{n}]$ para algum $k \in \Lambda$. Denominamos por grau da aplicação $deg(f) = k$, com $k$ definido anteriormente.
	\end{definicao}

	\begin{definicao}
		(Aplicação CW-bordo) Tome a tripla $(\skeleton{n}, \skeleton{n-1}, \skeleton{n-2})$ e a composição abaixo
		\[
		\xymatrix{
			\mathcal{C}_{n}(X) \ar[r]^{\Psi_{n}\qquad} &
			\homologiarelskelesimpl{n}{n} \ar[r]^{\delta_{*}} & 
			\homologiarelskele{n-1}{n-1}{n-2} \ar[r]^{\qquad \Phi_{n-1}}&
			\mathcal{C}_{n-1}(X)
		}
		\]
		onde $\delta_{*}$ é o homomorfismo de conexão da sequência da tripla. Denominamos por operador CW-bordo o homomorfismo $\partial_{n} = \Phi_{n-1} \circ \delta_{*} \circ \Psi_{n} : \mathcal{C}_{n}(X) \to \mathcal{C}_{n-1}(X)$.
	\end{definicao}
	
	\begin{teorema}
		Teorema (CW-bordo) A aplicação CW-bordo é um homomorfismo tal que $\partial_{n-1}\circ\partial_{n} = 0$ e é dado por:
		$$
		\partial_{n}(\sigma) = \sum_{\beta}[\beta:\sigma]\beta,
		$$
		onde $[\beta:\sigma]$ é o grau da aplicação $p_{\beta} \circ f_{\partial\sigma}:\celulabordo{n}{\sigma} \to S^{n-1}_{\sigma}$.
	\end{teorema}
	
	\prova{Por definição temos $\partial_{n} = \Phi_{n-1} \circ \delta_{*} \circ \Psi_{n}$, logo é um homomorfismo pois é a composição de homomorfismos.
	
	 Consideremos o diagrama comutativo e na vertical temos a sequência exata longa do par $(\skeleton{n-1}, \skeleton{n-2})$
	$$
	\xymatrix{
		& \homologia{n-2}{\skeleton{n-2}}\ar[rd]^{j_{*}}
		\\
		\homologiarelskele{n}{n}{n-1} \ar[r]^{\delta_{*} \qquad}\ar[rd]_{\delta_{n}} &
		\homologiarelskele{n-1}{n-1}{n-2} \ar[u]^{\delta_{n-1}} \ar[r]^{ \delta_{*}}&
		\homologiarelskele{n-2}{n-2}{n-3}
		\\
		& \homologia{n-1}{\skeleton{n-1}}\ar[u]^{j_{*}}
	}
	$$
	Note que $\delta_{*} \circ \delta_{*} = j_{*} \circ \delta_{n-1} \circ j_{*} \circ \delta_{n}$. Pela exatidão da sequência vertical temos $Im(j_{*}) = Ker(\delta_{n-1})$, logo $\delta_{*}^{2}=0$. Com isso, temos o composição do CW-bordo $\partial_{n-1}\circ \partial_{n} = \Phi_{n-2} \circ \delta_{*} \circ \Psi_{n-1} \circ \Phi_{n-1} \circ \delta_{*} \circ \Psi_{n} = \Phi_{n-2} \circ \delta_{*}^{2} \circ \Psi_{n} =0$, pois $\Psi_{n-1} \circ \Phi_{n-1}=1$.
	
	Por definição temos $f_{\partial\sigma}: \celulabordo{n}{\sigma} \to \skeleton{n-1}$, assim temos o homomorfismo induzido $f_{\partial\sigma*}: \homologia{n-1}{\celulabordo{n}{\sigma} }\to \homologia{n-1}{\skeleton{n-1}}$. Analogamente, temos o homomorfismo $f_{\sigma*}:\homologiarelcel{n}{n}{\sigma} \to \homologiarelskelesimpl{n}{n}$ e o homomorfismo conectante $\delta_{n} : \homologiarelcel{n}{n}{\sigma} \to \homologia{n-1}{\celulabordo{n}{\sigma}}$ de modo que, tomanto $[\celula{n}{\sigma}] \in \homologiarelcel{n}{n}{\sigma}$ como um elemento gerador, então $\delta_{n}\circ f_{\sigma*}[\celula{n}{\sigma}] \in \homologia{n-1}{\skeleton{n-1}}$ é um elemento gerador, por outro lado $f_{\partial\sigma*}\circ \delta_{n}[\celula{n}{\sigma}] \in \homologia{n-1}{\skeleton{n-1}}$ também é um elemento gerador, logo $f_{\partial\sigma*}\circ \delta_{n}[\celula{n}{\sigma}] = \lambda \delta_{n}\circ f_{\sigma*}[\celula{n}{\sigma}]$, para algum $\lambda \in \Lambda$, mas sempre podemos escolher um mapa caracteristico $f_{\sigma *}$ tal que $\lambda = 1$, portanto $f_{\partial\sigma*}\circ \delta_{n} = \delta_{n}\circ f_{\partial\sigma*}$, e como $\delta_{*} = j_{*}\circ\delta_{n} \Rightarrow f_{\partial\sigma*}\circ \delta_{*} = \delta_{*}\circ f_{\partial\sigma*}$. Assim, temos o operador CW-bordo
	$$
	\begin{aligned}
	\partial_{n}(\sigma) &= \Phi_{n-1}\circ\delta_{*}\circ\Psi_{n}(\sigma)
	\\
	&= \Phi_{n-1}\circ\delta_{*}\circ f_{\sigma*}([\celula{n}{\sigma}])
	\\
	&= \Phi_{n-1}\circ f_{\partial\sigma*}\circ\delta_{*}([\celula{n}{\sigma}])
	\\
	&= \Phi_{n-1}\circ f_{\partial\sigma*}\circ (j_{*}\circ \delta_{n}) ([\celula{n}{\sigma}])
	\\
	&= \Phi_{n-1} \circ f_{\partial\sigma*}([\celulabordo{n}{\sigma}])
	\\
	&= \sum_{\beta} \phi_{n-1}(p_{\beta*}\circ f_{\partial\sigma*}[\celulabordo{n}{\sigma}])\beta
	\\
	&= \sum_{\beta} \phi_{n-1}((p_{\beta}\circ f_{\partial\sigma})_{*}[S^{n-1}])\beta
	\\
	&= \sum_{\beta} \phi_{n-1}(deg(p_{\beta}\circ f_{\partial\sigma})[S^{n-1}])\beta
	\\
	&= \sum_{\beta} deg(p_{\beta}\circ f_{\partial\sigma})\phi_{n-1}([S^{n-1}])\beta
	\\
	&= \sum_{\beta} deg(p_{\beta}\circ f_{\partial\sigma})\beta,
	\end{aligned}
	$$
	como desejávamos.}
	\begin{teorema}
		(CW-homologia) Seja $X$ um CW-complexo, então existe uma identificação natural entre a homologia do complexo de cadeia $\mathcal{C}_{*}(X)$ e a homologia singular $\homologia{*}{X}$, isto é 
		$$
		\homologia{k}{X} \cong \homologia{k}{\mathcal{C}_{*}(X)}\; \forall k \in \mathbb{Z}.
		$$
	\end{teorema}
	\begin{proof}
		Para a demonstração desse resultado vamos considerar a sequência 
		$$
		\xymatrix{
			\mathcal{C}_{k+1}(X) \ar[r]^{\partial_{k+1}} & \mathcal{C}_{k}(X) \ar[r]^{\partial_{k}} & \mathcal{C}_{k-1}(X) &
		}
		$$
		e por definição temos $\homologia{k}{\mathcal{C}_{*}(X)} = Ker(\partial_{k})/Im(\partial_{k+1})$, então provaremos que $Ker(\partial_{k})/Im(\partial_{k+1}) \cong \homologia{k}{X}$ para que concluir a equivalência entre a CW-homologia e a homologia singular do espaço $X$.
		
		Tomemos a sequência longa exata vertical da tripla $(\skeleton{k+1}, \skeleton{k-1}, \skeleton{k-2})$ e a sequência longa exata horizontal da tripla $(\skeleton{k+1}, \skeleton{k}, \skeleton{k-1})$  no diagrama abaixo:
		$$
		\xymatrix{
			& & \homologiarelskele{k}{k-1}{k-2}= 0 \ar[d]^{i_{*}} &
			\\
			& & \homologiarelskele{k}{k+1}{k-2} \ar[d]^{j_{*}} &
			\\
			\homologiarelskele{k+1}{k+1}{k} \ar[r]^{\quad\delta_{1*}} &		\homologiarelskele{k}{k}{k-1} \ar[r]^{i_{*}} \ar[rd]^{\delta_{2*}} & \homologiarelskele{k}{k+1}{k-1} \ar[r]^{j_{*}} \ar[d]^{\delta_{3*}} & \homologiarelskele{k}{k+1}{k}=0
			\\
			& & \homologiarelskele{k-1}{k-1}{k-2} &
		}
		$$
		onde $i_{*}, \; j_{*}$ e $\delta_{*}$ são as inclusões induzidas e o homomorfismo conectante, respectivamente. Seja $\classe{\alpha} \in \homologiarelskelesimpl{k}{k}$, então $\delta_{3*}\circ i_{*}\classe{\alpha} = \delta_{2*}\classe{\alpha}$.
		
		Vamos agora caracterizar $Ker(\delta_{2*})$. Dado $[\alpha] \in Ker(\delta_{2*})$, então $\delta_{3*}\circ i_{*}\classe{\alpha} = \delta_{2*}\classe{\alpha} = 0$. Como $i_{*}$ é um epimorfismo e $j_{*}$ é monomorfismo, então existe um único $\classe{\beta} \in \homologiarelskele{k}{k+1}{k-2}$ tal que $i_{*} \classe{\alpha} = j_{*} \classe{\beta}$. 
		
		Afirmo que $\phi: Ker(\delta_{2*}) \to \homologiarelskele{k}{k+1}{k-2}$ dado por $\phi(\classe{\alpha}) = \classe{\beta}$ é um epimorfismo. Seja $\classe{\beta'} \in \homologiarelskele{k}{k+1}{k-2}$, então existe um $\classe{\alpha'} \in \homologiarelskele{k}{k}{k-1}$ tal que $i_{*} \classe{\alpha'} = j_{*} \classe{\beta'}$. Com isso $\delta_{2*}\classe{\alpha'} = \delta_{3*}\circ i_{*}\classe{\alpha'} = \delta_{3*}\circ j_{*}\classe{\beta'} = 0$ pois $Im(j_{*}) = Ker(\delta_{3*})$, logo $\classe{\alpha'} \in Ker(\delta_{2*})$ e $\phi$ é epimorfismo.
		 
		Como $\phi$ é sobrejetor, existe $\classe{\alpha} \in Ker(\delta_{2*})$ tal que $\phi(\classe{\alpha}) = 0$. Pela comutatividade do diagrama temos $i_{*}{\classe{\alpha}} = j_{*}\classe{0} = 0$, pois $j_{*}$ é monomorfismo, portanto $\classe{\alpha} \in Ker(i_{*})$ e, pela exatidão, temos $Ker(i_{*})=Im(\delta_{1*})$, logo $\classe{\alpha} \in Im(\delta_{1*})$. Com isso podemos concluir que $Ker(\phi) = Im(\delta_{1*})$. Pelo teorema fundamental do isomorfismo de grupos temos que $Ker(\delta_{2*})/Ker(\phi) \cong \homologiarelskele{k}{k+1}{k-2}$, ou seja, $Ker(\delta_{2*})/Im(\delta_{1*}) \cong \homologiarelskele{k}{k+1}{k-2}$.
		
		Sem perda de generalidade, vamos assumir que $X$ seja um CW-complexo de ordem $n$, isto é, $X= \skeleton{n}$. Fixemos um $0 \leq j \leq n$ e tomemos o $j-$ésimo esqueleto $\skeleton{j}$ e definamos $\skeleton{-1}$. Com isso, podemos escrever a sequência de homomorfismos de inclusão de pares:
		$$
		\xymatrix{
			\homologia{k}{\skeleton{j}} = \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{-1}}\ar[r]& \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{0}} \ar[r] & \dots \ar[r] & \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{k-2}}
		}
		$$
		onde $k-2 \leq j$ e para cada $i-$ésimo termo $\homologiarelskele{k}{j}{i}$ no centro do diagrama abaixo, teremos a sequência exata de triplas nas verticais $(\skeleton{j}, \skeleton{i}, \skeleton{i-1})$, com $0\leq i +1\leq j$ com $h_{i}$ sendo os homomorfismos de inclusão:
		$$
		\xymatrix{
			\homologiarel{k}{\skeleton{i-1}}{\skeleton{i-2}}=0 \ar[d] & \homologiarel{k}{\skeleton{i}}{\skeleton{i-1}}=0 \ar[d] & \homologiarel{k}{\skeleton{i+1}}{\skeleton{i}}=0 \ar[d] &	
			\\
			\homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i-2}} \ar[d]^{h_{i-1}} & \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i-1}} \ar[d]^{h_{i}} & \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i}} \ar[d]^{h_{i+1}}
			\\
			\homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i-1}} \ar[r]\ar[d]^{\delta_{(i-1)*}}& \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i}} \ar[r] \ar[d]^{\delta_{i*}} &  \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i+1}} \ar[d]^{\delta_{(i+1)*}} 
			\\
			\homologiarelskele{k-1}{i-1}{i-2}=0& \homologiarel{k-1}{\skeleton{i}}{\skeleton{i-1}}=0 &  \homologiarel{k}{\skeleton{i+1}}{\skeleton{i}}=0. &		
		}
		$$
		Do Lema \ref{homologiacelular} temos que $\homologiarelskele{k}{i}{i-1} =0$ caso $k \neq i$, logo os grupos nas extemidades verticais do diagrama serão os triviais. Pela exatidão das sequências verticais temos $Im(h_{i}) = Ker(\delta_{i*})$, mas como $Im(\delta_{i*}) = 0 \Rightarrow Ker(\delta_{i*}) = \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i}}$, logo $h_{i}$ é um epimorfismo, portanto um isomorfismo, isto é, $\homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i-1}} \cong \homologiarel{k}{\skeleton{n}}{\skeleton{i}}$, o que nos pertmite escrever a cadeia de isomorfismos 
		$$
		\begin{aligned}
		\homologia{k}{\skeleton{j}} &= \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{-1}} 
		\\
		&\cong  \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{0}} \cong \dots \cong  \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{i}} \cong  \dots \cong \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{k-2}},
		\end{aligned}
		$$
		logo $\homologia{k}{\skeleton{j}} \cong \homologiarel{k}{\skeleton{j}}{\skeleton{i}}$.
		
		Por fim, como supusemos que $X = \skeleton{n}$ e a construção anterior vale para $j = n$, então $\homologia{k}{X} = \homologia{k}{\skeleton{n}} \cong \homologiarelskele{k}{n}{i}$.
		
		Assim, $\homologia{k}{X} \cong \homologiarel{k}{\skeleton{k+1}}{\skeleton{k-2}} \cong Ker(\delta_{2*})/Im(\delta_{1*})$. Mas como $\partial_{k} = \Phi_{n-1}\circ\delta_{*}\circ\Psi_{n}$, então $Ker(\delta_{2*}) \cong Ker(\partial_{k})$ e $Im(\delta_{1*}) \cong Im(\partial_{k+1})$, logo $Ker(\delta_{2*})/Im(\delta_{1*}) \cong Ker(\partial_{k})/Im(\partial_{k+1}) = \homologia{k}{\mathcal{C}_{*}}$, logo $\homologia{k}{X} \cong \homologia{k}{\mathcal{C}_{*}}$ que é a equivalência entre as homologias, como desejávamos.
	\end{proof}
	
	\subsection{Exemplos CW-homologia}
	\begin{exemplo}
		(Homologia da n-esfera)
		Vamos exibir uma estrutura de CW-complexo para $S^{n}$, para isso tomemos um ponto $p \in S^{n}$ e definindo o $0-$skeleton $\skeleton{0}=\{p\}$, agora anexando uma $n-$célula a $\skeleton{0}$ onde $f_{\partial}: \celulabordo{n}{} \to \skeleton{0}$, isto é, $\skeleton{n} = \{p\}\cup_{f_{\partial}} \celula{n}{}$. Pelo teorema da CW-homologia temos que $\homologia{k}{S^{n}} \cong \homologiarelskelesimpl{k}{k}$, de onde temos apenas $k \in \{0,n\}$, logo $\homologia{0}{S^{n}} \cong \homologiarelskelesimpl{0}{0} \cong \Lambda$, e analogamente, $\homologia{n}{S^{n}} \cong \homologiarelskelesimpl{n}{n} \cong \Lambda$ e $\homologia{k}{S^{n}} \cong \homologiarelskelesimpl{k}{j} =0$ caso $k \neq j$, logo
		$$
		\homologia{*}{S^{n}} = \homologia{0}{S^{n}}\oplus\homologia{n}{S^{n}} \cong \Lambda\oplus\Lambda.
		$$
	\end{exemplo}

	\begin{exemplo}
		(Homologia do 2-toro) Vamos exibir uma estrutura de CW-complexo para $T^{2}$, para isso tomemos a identificação do toro com o quadrado cujo os lados opostos serão identificados, assim os vertices do quadrado serão um ponto $p \in T^{2}$ e definindo o $0-$skeleton $\skeleton{0} = \{p\}$, agora vamos anexar às faces do quadrado duas $1-$células, isto é, $\skeleton{1} = \skeleton{0}\cup_{f_{1\partial}}\celula{1}{1}\cup_{f_{2\partial}}\celula{1}{2}$, e por fim, cobrir o centro do quandrado anexando um $2-$célula, com isso, $\skeleton{2} = \skeleton{1}\cup_{f_{3\partial}}\celula{2}{3}$, então
		$$
		T^{2} =\skeleton{2} = \skeleton{0}\cup_{f_{1\partial}}\celula{1}{1}\cup_{f_{2\partial}}\celula{1}{2}\cup_{f_{3\partial}}\celula{2}{3}.
		$$
		Teremos os grupos de homologia não-triviais:
		$$
		\begin{aligned}
		\homologia{0}{T^{2}} &\cong \homologiarelskele{0}{0}{-1} \cong \Lambda,
		\\
		\homologia{1}{T^{2}} &\cong \homologiarelskele{1}{1}{0} \cong \somadir{i=1,2}\homologiarelcel{1}{1}{i} \cong \somadir{i=1,2}\Lambda
		\\
		\homologia{2}{T^{2}} &\cong \homologiarelskele{2}{2}{1} \cong \Lambda.
		\end{aligned}
		$$
		Logo,
		$$
		\\
		\homologia{*}{T^{2}} = \homologia{0}{T^{2}}\oplus\homologia{1}{T^{2}} \oplus\homologia{2}{T^{2}}\cong \Lambda\oplus\Lambda\oplus\Lambda\oplus\Lambda.
		$$
	\end{exemplo}	
	
	\chapter{Teoria de Morse}
	\section{Pontos Críticos}
	
	\begin{lema}
		Seja M uma variedade fechada e $f$ uma função de Morse, então se $p \in Crit(f)$ teremos $\nabla f(p)=0$ e $\exists q \in M$ tal que $p \in \omega(q)$ ou $p \in \alpha(q)$ , isto é, $p$ é uma singularidade e é um ponto limite.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Tomando $p \in Crit(f)$, então $\forall v \in T_{p}M \Rightarrow Df(p)(v) = \innerprod{\nabla f(p)}{v} = 0$, portanto, para $v = -\nabla f(p)$ teremos $-\innerprod{\nabla f(p)}{\nabla f(p)} = 0 \iff \nabla f(p) = 0$, logo, $p$ é uma singularidade do campo gradiente. Com isso, podemos afirmar que existe um ponto $q \in M$ tal que a órbita $\mathcal{O}(q)$ tenha como um dos pontos limites o dado $p \in Crit(f)$ pois caso contrário, o ponto $p$ não será uma singularidade. Como $p \in Crit(f)$ é um ponto limite, então $p \in \omega(q)$ ou $p \in \alpha(q)$, como desejávamos.
	\end{prova}
	
	\begin{lema}
		Seja M uma variedade fechada, $f$ uma função de Morse e $X =-\nabla f$, então $\alpha(p), \omega(p)$ consistem de um único ponto crítico de $f$ para qualquer $p \in M$.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Como $M$ é uma variedade fechada e $f$ é uma função de Morse, então $Crit(f) = \{p_{i} \in M: 1\leq i \leq k \}$ é um conjunto finito de pontos isolados. Pela proposição anterior, dado $p_{i} \in Crit(f), \exists q_{i} \in M$ tal que $p_{i} \in \omega(q_{i})$ ou $p_{i} \in \alpha(q_{i})$. Com isso, podemos afirmar que $Crit(f) \subseteq \bigcup_{i=1}^{k}\omega(q_{i}) \cup \alpha(q_{i})$. Sabemos que os conjuntos limite $\omega(q_{i})$ e $\alpha(q_{i})$ consistem de singularidades do campo gradiente $-\nabla f$, logo $\forall p \in \bigcup_{i=1}^{k}\omega(q_{i}) \cup \alpha(q_{i})$ teremos $\nabla f(p) = 0 \Rightarrow Df(p)(v) = \innerprod{\nabla f(p)}{v} = 0 \therefore p \in Crit(f)$, e como $p$ é arbitrário, então $\bigcup_{i=1}^{k}\omega(q_{i}) \cup \alpha(q_{i}) \subseteq Crit(f)$, logo $Crit(f) = \bigcup_{i=1}^{k}\omega(q_{i}) \cup \alpha(q_{i})$. Com esse resultado fica evidente que $\omega(q_{i}), \alpha(q_{i}) \subset Crit(f)$. Como os conjuntos limites são conjuntos finitos de pontos isolados vamos supor que $\omega(q_{i}) = \{r_{j} \in Crit(f): 0\leq j \leq m\}$, logo pela topologia induzinda, os abertos de cada um deles serão os conjuntos unitários e teremos $\omega(q_{i}) = \bigcup_{j=1}^{k} \{r_{j}\} $, e como os conjuntos limite são conexos (vide resultado do Palis), essa união disjunta contradiz a conexidade, portanto $\omega(q_{i}) = \{r_{i}\}$. Os mesmos argumentos valem para o conjunto $\alpha(q_{j})$. Portanto, ambos os conjuntos limite devem conter apenas um ponto crítico, como desejávamos.
	\end{prova}
	
	\begin{definicao}
		(Funções de Morse) $\morsefunc{M} \subset \suavefunc{M}$ é o conjunto de todas as funções de Morse definidas na variedade $M$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Norma $C^{r}$) Sabemos o que espaço das fuções infinitamente diferenciáveis $\suavefunc{M}$ forma um espaço vetorial, além disso, como temos uma variedade compacta, dada uma cobertura, podemos escolher uma subconvertura finita por abertos $\{V_{i}\}_{i=1}^{k}$e um atlas finito $\{(U_{i}, \phi_{i})\}_{i=1}^{k}$ tal que $V_{i} \subset \phi_{i}(U_{i})$ com $\phi_{i}^{-1}(\phi_{i}(U_{i})) = B(0,2)$ e $\phi_{i}^{-1}(V_{i}) = B(0,1)$. Dado $f \in \suavefunc{M}$ definimos $f_{i} := f|_{\phi_{i}(U_{i})}$ e a \textit{r-norma} como sendo 
		$$
		||f||_{r} := \max_{i} \sup\{||f_{i}(p)||, ||D^{1}f_{i}(p)||, \dots, ||D^{r}f_{i}(p)||: p \in B(1)\}.
		$$
		Pode-se verificar que $||.||_{1}: \suavefunc{M} \to \real{}$ é uma norma, além disso, esse espaço é completo nessa norma, portanto é um \textit{espaço de Banach}.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		Dados $f, g \in \suavefunc{M}$, dizemos que $f$ é uma $C^{1}$-aproximação de $g$ quando existe um $\epsilon \in \real{+}$ tal que $||f-g||_{1} < \epsilon$.
	\end{definicao}
	
	\begin{teorema}
		(Transversalidade de Morse-Smale) Seja M uma variedade fechada e $f \in \morsefunc{M}$, então existe uma $h \neq f \in \morsefunc{M}$ tal que $\nabla f$ pode ser $C^{1}$-aproximado por $\nabla h$ e que satisfaz as condições de Morse-Smale.
	\end{teorema}
	\begin{prova}
		Seja $p \in \pontocritico{f}$ e tomemos uma vizinhança aberta $U \ni p$ tal que esse ponto seja o único ponto crítico pertencente a ela. Como o espaço das funções de Morse $\morsefunc{M} \subset C^{\infty}(M, \real{})$ é um conjunto denso na topologia $C^{1}$, então dado $\epsilon > 0 \in \real{}$ existe uma $h \neq f \in \morsefunc{M}$ tal que $||f-h||_{1} < \epsilon$. Sejam $\gamma, \alpha : \real{} \to M$ as curvas integrais dos campos $-\nabla f$ e $-\nabla h$, respectivamente, de modo que $\gamma'(p) = -\nabla f(p), \alpha'(p) = -\nabla h(p)$ com $\gamma(p) = \alpha(p)$, então
	\end{prova}

	\section{Desigualdades de Morse}
	
	\begin{teorema}
		(Teorema de Euler-Poincaré) Seja $(C_{*}, \partial_{*})$ um complexo de cadeia finitamente gerado com $C_{k} = 0$ para $k>m>0$ e algum $m \in \mathbb{Z}$. Definindo $c_{k} = dim(C_{k})$ e $b_{k} = dim(\homologia{k}{C_{*}})$ para $0 \leq k \leq m$, então
		$$
		\sum_{k=0}^{m}(-1)^{k}c_{k} = \sum_{k=0}^{m}(-1)^{k}b_{k}.
		$$
	\end{teorema}
	\begin{prova}
		Temos que $Ker(\partial_{k}) \subseteq C_{k}(X)$ e $Im(\partial_{k}) \subseteq C_{k-1}(X)$ são submódulos, então podemos construir a sequência exata
		$$
		\xymatrix{
			0 \ar[r] & Ker(\partial_{k}) \ar[r]^{i_{*}} &  C_{k}(X)  \ar[r]^{\partial_{k}} & Im(\partial_{k}) \ar[r] & 0,
		}
		$$
		onde $i_{*}$ é a inclusão e $\partial_{k}$ é um epimorfismo, logo pelo teorema fundamental de isomorfismo de grupos, temos que $ C_{k}(X)/Ker(\partial_{k}) \cong Im(\partial_{k})$, portanto $dim(C_{k}(X)/Ker(\partial_{k})) = dim(C_{k}(X)) - dim(Ker(\partial_{k})) = dim(Im(\partial_{k})) \Rightarrow c_{k} = dim(Ker(\partial_{k})) + dim(Im(\partial_{k}))$. Análogamente, temos a sequência exata
		$$
		\xymatrix{
			0 \ar[r] & Im(\partial_{k+1}) \ar[r] &  Ker(\partial_{k})  \ar[r]^{j_{*}} & \homologia{k}{X}\ar[r] & 0,
		}
		$$
		onde $j_{*}$ é um epimorfismo pois dado $\classe{\alpha} \in \homologia{k}{X} = Ker(\partial_{k})/Im(\partial_{k+1})$ podemos tomar $\alpha \in Ker(\partial_{k})$ tal que $j_{*}(\alpha) = \classe{\alpha}$, consequentemente, pelo teorema fundamental do isomorfismo de grupos, temos que $Ker(\partial_{k})/Ker(j_{*}) \cong \homologia{k}{X}$, mas $Ker(j_{*}) = Im(\partial_{k+1})$, pela definição de homologia, então $dim(Ker(\partial_{k})/Ker(j_{*})) = dim(Ker(\partial_{k})) - dim(Ker(j_{*})) = dim(\homologia{k}{X}) \Rightarrow dim(Ker(\partial_{k})) = dim(Im(\partial_{k+1}))+ b_{k}$. Igualando as expressões para $dim(Ker(\partial_{k}))$:
		$$
		dim(Ker(\partial_{k})) = c_{k} - dim(Im(\partial_{k})) = dim(Im(\partial_{k+1}))+ b_{k} = dim(Ker(\partial_{k})).
		$$
		Como vale para $0 \leq k \leq m$, então:
		$$
		\begin{aligned}
		\sum_{k=0}^{m}	(-1)^{k}(c_{k} - dim(Im(\partial_{k}))) &= \sum_{k=0}^{m}	(-1)^{k}( dim(Im(\partial_{k+1}))+ b_{k})
		\\
		\sum_{k=0}^{m}	(-1)^{k}c_{k} - \sum_{k=0}^{m}(-1)^{k} b_{k} &= \sum_{k=0}^{m}	(-1)^{k} (dim(Im(\partial_{k+1})) -  dim(Im(\partial_{k})))
		\\
		&= 0,
		\end{aligned}
		$$
		onde teremos somas alternadas no ultimo termo que se cancelarão, restando apenas $dim(Im(\partial_{m+1})) - dim(Im(\partial_{0}))$, mas ambos são identicamente nulos, pois $\partial_{m+1} = 0$ e $\partial_{0} = 0$.
	\end{prova}
	
	\chapter{Homologia de Floer}
	A Teoria de Morse clássica é uma estrátegia de se estudar a topologia de variedades diferenciáveis de dimensão finita através da análise do comportamento de funções suaves definidas na dada variedade. Tal estratégia resume-se a determinar os pontos críticos dessas funções, chamadas funções de Morse, e a eles associar invariantes topológicos (os índices de Morse), por fim constrói-se sua homologia.
	
	Em 1966 em um congresso em Moscou, o matemático russo Vladimir Igorevich Arnold, nos estudos de sistemas Hamiltonianos e topologia do 2-toro, formulou uma conjectura a respeito do número de pntos fixos de um simplectomorfismos e o número de pontos crísticos de uma função de Morse, que deu origem a seguinte generalização:
	
	\textit{\textbf{(Conjectura de Arnold):} Sejam $(M, \omega)$ uma variedade simplética 2n-dimensioanl e $\psi : M \to M $ um simplectomorfismo Hamiltoniano, então $\psi$ deve ter tantos pontos fixos quanto uma função suave em $M$ deve ter de ponstos críticos. Se os pontos fixos forem não-degenerados, então os número de pontos fixos é, no mínimo, o mesmo número de pontos críticos de uma função de Morse em $M$.}
	
	Foi no contexto de sua demonstração que nasceu a Homologia de Floer, quando na tentaria de se construir uma técnica analoga a  Morse clássica deparou-se barreiras técnicas tais como variedades infinitas e a definição de um análogo ao índice de Morse dos pontos críticos não-degenerados nessas variedades que, como veremos, serão espaços de funções. Floer utiliza um funcional definido nesse espaço de funções como função de Morse , estuda seus pontos críticos e linhas de fluxo de seu gradiente para a construção da Homologia, a qual será isomorfa a Homologia singular da variedade simplética.
	
	\section{Espaços Vetoriais Simpléticos}
	\begin{definicao}
		(Espaço vetorial simplético) Sejam $V$ um 2n-espaço vetorial real e $\omega \in \Lambda^{2}(V, \real{})$ não-degenerada (ou forma simplética), isto é, $\omega(u,v) = 0 \; \forall v \in V \Rightarrow u=0$. O par $(V, \omega)$ é chamado de 2n-espaço vetorial simplético.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Base simplética) Seja $(V, \omega)$ um 2n-espço vetorial simpletico, então uma base simplética é uma base $\{ e_{1},\dots, e_{n},f_{1},\dots f_{n}\}$ de $V$ tal que valem as relações:
		$$
		\omega(e_{i}, e_{j}) = \omega(f_{i}, f_{j}) = 0, \; \omega(e_{i}, f_{j}) = \delta_{ij}.
		$$
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		Um simplectomorfismo é um difeomorfismo $\psi \in Diff(M)$ tal que $\psi^{*}\omega = \omega$, isto é, uma aplicação que preserva a forma simplética.
	\end{definicao}
	
	\begin{teorema}
		\vermelho{Todo espaço vetorial simpético de dimensão finita possui uma base simplética.}
	\end{teorema}
	
	\begin{definicao}
		(Simplectomorfismo) Dois espaços vetoriais simpléticos $(V_{1}, \omega_{1}), (V_{2}, \omega_{2})$ são ditos simplectomorfos se existe um isomorfismo $\varphi:V\to W$ que preseva a forma simplética, isto é, $\varphi^{*}\omega_{2} = \omega_{1}$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Estrutura complexa) Dizemos que $J: V \to V$, onde $J^{2} = -Id$, é uma estrutura complexa compatível com a forma simplética (ou $\omega$-compatível) se $g(u,v):=\omega(u, Jv)$ define um produto interno em $V$. Vamos fixar a notação $J_{0}$ como sendo:
		$$
		J_{0}=
		\left(
			\begin{array}{cc}
			0 & -Id
			\\
			Id & 0
			\end{array}
		\right).
		$$
		
	\end{definicao}
	
	\begin{teorema}
		\vermelho{
			Seja $(V, \omega)$ um espaço vetorial simplético, então cada produto interno $g$ em $V$ define uma estrutura complexa $\omega$-compatível.}
	\end{teorema}
	
	\begin{lema}
		(Base simpletica) Seja $V$ um 2n-espaço vetorial, então existe uma base $\{ e_{1},\dots, e_{n}, f_{1},\dots, f_{n}\}$ de $V$ e uma base $\{e_{1}^{*}, \dots, e_{n}^{*}, f_{1}^{*}, \dots,f_{n}^{*}\}$ de $V^{*}$ tal que dado $\alpha \in \Lambda^{*}(V)$ pode-se escrever $\alpha = \sum_{i=1}^{n} e^{*}_{i}\wedge f^{*}_{i}$.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Seja $0\neq \alpha \in \Lambda^{2}(V) $, então existem $ a_{1}, a_{1+n} \in V $ tais que $\alpha(a_{1}, a_{1+n}) = \alpha_{1} \neq 0$. Definindo $e_{1} = a_{1}/\alpha_{1}$ e $a_{1+n} = f_{1}$ teremos $\alpha(e_{1}, f_{1}) = 1$, e pela anti-simetria temos $\alpha(e_{1}, e_{1}) = \alpha(f_{1}, f_{1}) = 0$. Definindo $B_{1}=span \{e_{1}, f_{1}\}$, então a matriz $(\alpha_{ij})$ de $\alpha|_{B_{1}}$
		$$
		\left(
		\begin{array}{cc}
		0 & 1
		\\
		-1 & 0
		\end{array}
		\right)
		$$
		Seja  $V_{2} = \{v \in V: \alpha(v, b) = 0,\; b \in B_{1}\}$, então por construção temos $B_{1} \cap V_{2} = 0$. Como $B_{1}, V_{2} \subseteq V$ são subespaços vetoriais então $V = B_{1}\oplus V_{2}$. Dado $v \in V$ temos $v_{2} =v- \alpha(v,f_{1})e_{1} +\alpha(v,e_{1})f_{1} \in V_{2}$ pois $\alpha(v_{2}, e_{1}) = \alpha(v_{2}, f_{1}) = 0$. Repetindo a construção para $V_{2}$ podemos afirmar que existem $e_{2}, f_{2} \in V_{2}$ tais que $\alpha(e_{2}, f_{2}) = 1$, $\alpha(e_{2}, e_{2}) = \alpha(f_{2}, f_{2}) = 0$, $B_{2} = span\{e_{2}, f_{2} \}$ e $V_{3} \subset V_{2}$ tal que $B_{2}\cap V_{3}=0$, onde a matriz $(\alpha_{ij})$ de $\alpha|_{B_{2}}$ é da mesma forma que a matriz de $\alpha|_{B_{1}}$. Realizando uma indução finita na construção dos planos $B_{j}$ teremos $V = \bigoplus_{j=1}^{n}B_{j}$, logo a matriz de $\alpha$ na base  $\{ e_{1},\dots, e_{n}, f_{1},\dots, f_{n}\}$ é
		$$
		\left(
		\begin{array}{cc}
		0 & Id
		\\
		-Id & 0
		\end{array}
		\right)
		$$
		Definindo a base dual $\{e_{1}^{*}, \dots, e_{n}^{*}, f_{1}^{*}, \dots,f_{n}^{*}\}$ de $V^{*}$ teremos $\alpha = \sum_{j=1}^{n}e_{j}^{*}\wedge f_{j}^{*}$.
	\end{prova}
	
	
	\begin{lema}
		(Caracterização da forma simpletica) Sejam $V$ um 2n-espaço vetorial, então $\omega \in \Lambda^{2}(V)$ é uma forma simpletica se, e somente se, $\omega^{\wedge n} = \omega\wedge \dots \wedge \omega \in \Lambda^{2n}(V)$ é não-nula.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Supondo $\omega$ uma forma simpletica, então 
		$$
		\omega^{\wedge n}(v_{1}, \dots, v_{2n}) =\sum_{\sigma} \omega(v_{\sigma(1)}, v_{\sigma(2)})...\omega(v_{\sigma(2n-1)}, v_{\sigma(2n)}),
		$$
		onde $\sigma:\{1, 2, \dots , 2n\} \to \{1, 2, \dots , 2n\}$ é uma permutação desse conjunto. Como $\omega$ é não-degenerada então $\omega(v_{i}, v_{j}) \neq 0 $ para todos $i \neq j$, logo $\omega^{\wedge n}(v_{1}, \dots, v_{2n}) \neq 0$. Por outro lado, basta avaliar a forma volume nos elementos da base teremos 
		$$
		\omega^{\wedge n}(e_{1}, \dots, e_{n}, f_{1},\dots, f_{n}) = \sum_{\sigma} \omega(v_{\sigma(1)}, v_{\sigma(2)})...\omega(v_{\sigma(2n-1)}, v_{\sigma(2n)})
		$$
	\end{prova}
	
	\subsection{O grupo simpletico 
		\gruposimpletico{2n} e sua topologia}
	O grupo simpletico e suas características topológicas exercem papel central na construção dos índices de Maslov. Vamos mostrar que o grupo fundamental de $Sp(2n)$ é isomorfo aos inteiros, sendo que esse isomorfismo se dará pelo índice de Maslov.
	
	\begin{definicao}
		(Grupo simplético) Seja $(V,\omega)$ um espaço vetorial simplético 2n-dimensional, então o grupo simplético de $V$ é denotado por $\gruposimpletico{2n} = \{A \in \generalgroupreal{2n}: \omega(Av, Aw) = \omega(v, w), \; v,w \in V \}$. $\gruposimpletico{2n}$ como espaço topológico terá sua topologia induzida pela topologia de $\generalgroupreal{2n}$ gerada pela norma da convergência uniforme.
	\end{definicao}
	
	Vejamos a seguinte caracterização do grupo simpletico e sua relação com a estrutura complexa:
	
	\begin{lema}\label{lema_caracterizacao_Sp2n}
		(Caracterização de $Sp(2n)$) Sejam $(V, \omega)$ um 2n-espaço vetorial simpletico e $J \in \estruturacomplexapadrao$ uma estrutura complexa, então dada $A\in Sp(2n)$ se, e somente se, $A^{t}JA = J$. Além disso, podemos escrever 
		$$
		A=
		\left(
		\begin{array}{cc}
		B & C
		\\
		D & E
		\end{array}
		\right)
		$$
		onde $B^{t}D, CE^{t}, BC^{t}, DE^{t} $ são matrizes simétricas e $B^{t}E - D^{t}C = Id$ e $BE^{t} - CD^{t} = Id$.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Suponha $A \in Sp(2n)$, então:
		$$
		\omega(Av, Jw)= g(Av,w) = g(v,A^{t}w) = \omega(v, JA^{t}w) = \omega(Av, AJA^{t}w),
		$$
		e como vale para quaisquer $v,w$, então $J = AJA^{t}$. Por outro lado, suponha que $A \in \generalgroupreal{2n}$, tal que $A^{t}JA=J$ para qualquer $J \in \estruturacomplexapadrao$, então:
		$$
		\begin{aligned}
		\omega(Av, Aw) &= \omega(Av, -J^{2}Aw)=g(Av, -JAw) \\
		&= g(A, -A^{t}JAw) = g(A, -Jw) 
		\\
		&= \omega(v, -J^{2}w) = \omega(v, w), 
		\end{aligned}
		$$
		logo $A \in \gruposimpletico{2n}$. Seja $J \in \estruturacomplexapadrao$ e $\{e, f\}$ uma base simpletica de $V$ tal que $J = J_{0}$ nessa base. A equação $A^{t}JA=J$ nos fornece as relações entre os blocos de matrizes de $A$:
		
		$$
		\begin{aligned}
			A^{t}JA&=
			\left(
			\begin{array}{cc}
			B^{t} & D^{t}
			\\
			C^{t} & E^{t}
			\end{array}
			\right)
			\left(
			\begin{array}{cc}
			-D & -E
			\\
			B & C
			\end{array}
			\right)
			\\
			&=
			\left(
			\begin{array}{cc}
			-B^{t}D +D^{t}B & -B^{t}E+D^{t}C
			\\
			-C^{t}D+E^{t}B & -C^{t}E+E^{t}C
			\end{array}
			\right)
			\\
			&=	
			\left(
			\begin{array}{cc}
			0 & -Id
			\\
			Id & 0
			\end{array}
			\right),
		\end{aligned}
		$$
		portanto $B^{t}D = D^{t}B = (B^{t}D)^{t}$ (matriz simétrica) e $D^{t}C-B^{t}E = Id$. Temos condições análogas para os outros logos de matrizes, como desejávamos.
	\end{prova}
	
	Sabemos que $\real{2n}$ e $\mathbb{C}^{n}$ são espaço vetoriais de dimensão $2n$, logo são isomorfos. Tal identificação pode ser realizada definindo $f:\real{2n}\to \complexo{n}$ tomando $z=(x,y) \in \real{2n}$ com $x,y \in \real{n}$ e $f(z) = f(x,y) =x+iy $. Com isso, $f(J_{0}z) = f(-y, x) = -y +ix = i(x+iy) = if(z)$, isto é, a aplicação de $J_{0}$ pela multiplicação por $i$ nos complexos. 
	
	Dada uma matriz $A \in \generalgroupcomplexo{n}$ podemos escrever $A = B+iC$ onde $B,C \in \generalgroupreal{2n}$. Afirmo que o mapa $F:\generalgroupcomplexo{n} \to \generalgroupreal{2n}$ tal que 
	$$
	F(A)=
	\left(
	\begin{array}{cc}
	B & -C
	\\
	C & B
	\end{array}
	\right)
	$$
	é um monomorfismo pois é linear e $F(A) = 0$ se, e somente se, $B=C=0$, logo $A=0$. Além disso, pode-se verificar que $F(A^{*}) = F(B^{t} - iC^{t}) = F(A)^{t}$.
	Com isso podemos identificar o grupo $GL(n, \mathbb{C})$ como sendo subgrupo de $GL(2n, \real{})$ e definir o isomorfismo:
	
	\begin{lema}
		A restrição $F|_{\matrizunitaria{n}}: \matrizunitaria{n} \to \mathcal{U}$, onde $\mathcal{U} = \gruposimpletico{2n}\cap \matrizortogonal{2n}$, é um isomorfismo. Além disso, dado $A \in \mathcal{U}$ temos $AJ_{0}=J_{0}A$.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Seja $\mathcal{U} = \gruposimpletico{2n} \cap \matrizortogonal{2n}$ é não-vazio pois a identidade esta na intersecção. Tomando $A \in U(2n)$, então devemos ter $A^{t}A= Id$ e pelo Lema $\ref{lema_caracterizacao_matriz_normal}$ podemos escrever:
		$$
			\begin{aligned}
				Id=A^{t}A &=
				\left(
				\begin{array}{cc}
				B^{t} & D^{t}
				\\
				C^{t} & E^{t}
				\end{array}
				\right)
				\left(
				\begin{array}{cc}
				B & C
				\\
				D & E
				\end{array}
				\right)
			\\
			&= 
			\left(
			\begin{array}{cc}
			B^{t}B + D^{t}D & B^{t}C + D^{t}E 
			\\
			C^{t}B + E^{t}D  & CC^{t}+EE^{t}
			\end{array}
			\right)
			\\
			&=
			\left(
			\begin{array}{cc}
			B^{t}B + D^{t}D & 0 
			\\
			0 & CC^{t}+EE^{t}
			\end{array}
			\right),
			\end{aligned}
		$$
		onde a condição é satisfeita quando $C^{t}B =- E^{t}D$, $B^{t}C =- D^{t}E$ e $BB^{t} + CC^{t} = DD^{t}+EE^{t} = Id$. 
		
		Tomando agora $Z \in \matrizunitaria{n}$, então $F(Z^{*}Z) = F(Id) = Id = F(Z^{*})F(Z) = F(Z)^{t}F(Z)$, portanto $F(Z) \in \matrizortogonal{2n}$. Fazendo $Z= B+iC$ teremos
		$$
		F(Z)=
		\left(
		\begin{array}{cc}
		B & -C
		\\
		C & B
		\end{array}
		\right)
		$$
		e
		$$
		F(Z^{*})F(Z)=
		\left(
		\begin{array}{cc}
		BB^{t} +CC^{t} & -B^{t}C +C^{t}B
		\\
		B^{t}C -C^{t}B & BB^{t} +CC^{t}
		\end{array}
		\right)	
		= Id
		$$
		o que implica que devemos ter $B^{t}C =C^{t}B$ que é a condição para que valha o Lema $\ref{lema_caracterizacao_Sp2n}$, logo $F(Z) \in \gruposimpletico{2n}$, portanto $F(Z) \in \mathcal{U}$ e temos $F(\matrizunitaria{n}) \subseteq \mathcal{U}$.
		
		Seja $A \in \mathcal{U}$, $A^{t}A=Id$, isto é, $A^{t}=A^{-1}$ e $J_{0}=A^{t}J_{0}A=A^{-1}J_{0}A$, o que implica que $AJ_{0}=J_{0}A$, assim:
		$$
		\begin{aligned}
			AJ_{0}&=J_{0}A
			\\
			\left(
			\begin{array}{cc}
			B & C
			\\
			D & E
			\end{array}
			\right)
			\left(
			\begin{array}{cc}
			0 & -Id
			\\
			Id & 0
			\end{array}
			\right)
			&=
			\left(
			\begin{array}{cc}
			0 & -Id
			\\
			Id & 0
			\end{array}
			\right)
			\left(
			\begin{array}{cc}
			B & C
			\\
			D & E
			\end{array}
			\right)
			\\
			\left(
			\begin{array}{cc}
			C & -B
			\\
			E & -D
			\end{array}
			\right)
			&=
			\left(
			\begin{array}{cc}
			-D & -E
			\\
			B & C
			\end{array}
			\right), 
		\end{aligned}
		$$
		logo temos $C=-D$ e $B=E$, portanto:
		$$
		A=\left(
		\begin{array}{cc}
		B & -C
		\\
		C & B
		\end{array}
		\right),
		$$
		Seja $Z = B+iC \in \matrizunitaria{n}$, então temos $F(Z) = A$, portanto $A\in \matrizunitaria{n}$, o que implica $\mathcal{U} \subseteq F(\matrizunitaria{n})$. Conclusão $\mathcal{U} = \matrizunitaria{n}$. Temos que $F$ é monomorfismo, então $F|_{\matrizunitaria{n}}:\matrizunitaria{n} \to \mathcal{U}$ é sobrejetora sobre sua imagem, portanto é um isomorfismo.
	\end{prova}
	
	\begin{teorema}
		$\gruposimpletico{2n}$ é conexo.
	\end{teorema}
	\begin{prova}
		Afirmo que $\mathcal{U} \subset \matrizunitaria{n}$ é um subgrupo normal. De fato é grupo pois, tomando $U,V \in \mathcal{U}$, isso implica que $U^{-1}, U^{-1} \in \mathcal{U}$, e basta mostrar que $UV^{-1} \in \mathcal{U}$ pois a identidade já esta no conjunto, então 
		$$
		(UV^{-1})J_{0} = U(V^{-1}J_{0}) = UJ_{0}V^{-1}=J_{0}UV^{-1}=J_{0}(UV^{-1}),
		$$ 
		onde usamos o fato de que $U,V^{-1}$ comutam com $J_{0}$, logo $UV^{-1} \in \mathcal{U}$. 
		
		$\mathcal{U}$ é um grupo normal se, e somente se, dado $U \in \mathcal{U}$ e para qualquer $S \in \gruposimpletico{2n}$ temos $S^{-1}US \in \mathcal{U}$ com isso 
		$$
		\begin{aligned}
			(S^{-1}US)J 
			&= 
			(S^{-1}U)SJS^{t}(S^{t})^{-1} = (S^{-1}U)\underbrace{J}_{SJS^{t}}(S^{t})^{-1}
			\\
			&=S^{-1}JU(S^{t})^{-1}=S^{-1}\underbrace{SJS^{t}}_{J}U(S^{t})^{-1}
			\\
			&=
			JS^{t}U(S^{t})^{-1}=J(S^{-1}US)^{t}
			\\
			&=
			J(S^{-1}US)^{-1} = J
			SU^{-1}S^{-1}
		\end{aligned}
		$$
	\end{prova}
	
	\begin{teorema}\label{teorema_decomposicao_polar}
		(Decomposição polar) Sejam $(V, \innerprod{}{})$ um n-espaço vetorial real com um produto interno positivo definido e $A \in \generalgroupreal{n}$, então podemos escrever $A=PO$ onde $P,O\in  \generalgroupreal{n}$ tal que $P = P^{t}$ (auto-adjunta) é positiva definida e $OO^{t} = Id$ (ortogonal).
	\end{teorema}
	\begin{prova}
		Dados $v,w \in V$ então 
		$$
		\innerprod{AA^{t}v}{w}=\innerprod{v}{A^{t}Aw}=\innerprod{Av}{Aw}=\innerprod{A^{t}Av}{w}=\innerprod{(AA^{t})^{t} v}{w},
		$$
		como $v,w $ são arbitrários isso que implica em $AA^{t}=(AA^{t})^{t}$, portanto $AA^{t}$ é auto-adjunta e positiva. Suponha $A=PO$, então pela hipótese $AA^{t} = POO^{t}P^{t} = P^{2}$. Como $A$ e $A^{t}$ são únicas, então $AA^{t}$ é única, logo $P$ é única. Como $A=PO$ então pela unicidade de $P$ temos que $O$ é única, assim $A=PO$ esta bem-definida e $O=P^{-1}A$. Por fim, 
		$$
		OO^{t} = P^{-1}AA^{t}(P^{-1})^{t}= P^{-1}AA^{t}(P^{t})^{-1}=P^{-1}AA^{t}(P)^{-1}=P^{-1}P^{2}(P)^{-1}=Id,
		$$
		logo $O$ é ortogonal.
	\end{prova}
	
	\begin{lema}\label{lema_caracterizacao_matriz_normal}
		(Caracterização matriz normal) Seja $A\in \matrizquadreal{n}$ tal que $A^{t}A=AA^{t}$, então existem uma matriz diagonal $D \in \matrizquadreal{n}$ positiva-definida (seus elementos são positivos-definidos) e uma matriz $S\in \matrizortogonal{n}$ tal que $A=SDS^{t}$. Nesse caso dizemos que $A$ é uma matriz normal e seus auto-valores são positivos-definidos. 
	\end{lema}
	\begin{prova}
		\vermelho{Veja em ........}
	\end{prova}
	
	\begin{lema}
		(Raíz de matriz normal) Seja $V$ um n-espaço vetorial e $A\in \matrizquadreal{n}$ com $AA^{t}=A^{t}A$ (matriz normal), então existe $P\in \matrizquadreal{n}$ \vermelho{semi-positiva-definida} tal que $A=P^{2}$. 
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Como $A$ é normal, então pelo Lema $\ref{lema_caracterizacao_matriz_normal}$ podemos escrever $A=SDS^{t}$, onde  $D$ é sua matriz diagonal $D=(D_{ii})$ e suas entradas são positivos-definidos e $S\in \matrizortogonal{n}$, logo podemos definir $C \in \matrizquadreal{n}$ como sendo $C = (\sqrt{D_{ii}})$, o que implica em $C^{2} = D$. Definindo $P = SCS^{t}$ teremos $P^{2} = SCS^{t}SCS^{t} = SC^{2}S^{t} = SDS^{t}=A$, como desejávamos.
	\end{prova}
	
	Os próximos passos serão dados em direção a demonstração de que o grupo simpletico $\gruposimpletico{2n}$ é um conjunto conexo.
	
	\begin{definicao} \label{definicao_conjunto_estrutura_complexa}
		Seja $(V,\omega)$ um 2n-espaço vetorial simpletico, então $\estruturacomplexapadrao$ é o conjunto de todas as estruturas complexas $\omega$-compatíveis. Com isso, podemos afirmar que $\estruturacomplexapadrao \subseteq Endo(V)$, sendo o último o conjunto dos endomorfismos de $V$. $\estruturacomplexapadrao$ será um espaço topológico com a topologia induzida por $Endo(V)$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}\label{definicao_espaco_produtos_internos}
		Seja $V$ um k-espaço vetorial real munido de um produto interno, então $\produtosinternos{V}$é o conjunto de todos os produtos internos definido em $V$. Por definição $\produtosinternos{V} \subseteq \mathcal{L}(V \times V; \real{})$, que é um espaço topológico na norma da convergência uniforme, logo $\produtosinternos{V}$ será um espaço topológico com sua topologia induzida por $\mathcal{L}(V \times V; \real{})$.
	\end{definicao}
	
	Seja $\produtosinternos{V}$ o conjunto de todos os produtos internos definidos em $V$ (n-espaço vetorial real). \vermelho{Pode-se mostrar que $\produtosinternos{V}$ é um subconjunto aberto e convexo do conjunto de todas as formas bilineares simétricas definidas em $V$}.
	
	Vimos que, dados $(V, \omega)$ n-espaço vetorial simpletico e uma estrutura complexa $J$ que é $\omega$-compatível, podemos definir um produto interno em $V$ através da relação $g(u,v) = \omega(u,Jv)$, o que define a aplicação $G:\estruturacomplexapadrao \to \produtosinternos{V}$ onde $G(J)(u,v) = \omega(u,Jv) = g(u,v)$. Vamos mostrar que podemos definir uma aplicação $G^{-1}: \produtosinternos{V} \to \estruturacomplexapadrao$, com isso provaremos que $\estruturacomplexapadrao$ é contrátil.
	
	Dado $g \in \produtosinternos{V}$, temos o isomorfismo $g^{\#}:V \to V^{*}$ dado por $g^{\#}(u)(v) = g(u,v)$. Sejam $\matrizantisimetrica{V}$, o conjunto dos automorfismos anti-simétricos em V, e $S^{2}(V)$, o conjunto das formas bilineares anti-simétricas. Tomando $A \in \matrizantisimetrica{V}$ teremos $G^{\#} = g^{\#}\circ A:V\to V^{*}$ é um isomorfismo pois é a composição de isomorfismos. Teremos 
	$$
	G^{\#}(u)(v)=g(Au,v) = g(u,A^{t}v) = g(u,-Av) = -g(Av,u) = -G^{\#}(v)(u),
	$$
	logo, dado $A\in \matrizantisimetrica{V}$ temos que a aplicação $G^{\#}$ pode ser associada a única forma bilinear anti-simétrica da seguinte forma $\Omega : \matrizantisimetrica{V} \to AntiS^{2}(V)$ onde $\Omega(A)(u,v)  = g(Au,v)= G^{\#}(u)(v)$. Vamos denotar $\Omega_{A}(u,v) = \Omega(A)(u,v)$. Pelo Teorema $\ref{teorema_decomposicao_polar}$ podemos escrever $A = PJ$ onde $P$ é auto-adjunto e $J$ ortogonal. Além disso $-A^{2}=AA^{t} = PJJ^{t}P^{t} = P^{2}$ portanto $P=\sqrt{-A^{2}}$, o que resulta em $A^{2} = PJPJ = PPJJ = -A^{2}J^{2}$ o que implica que $J^{2} = -Id$. Notemos que $J=P^{-1}A:V \to V$ é um automorfismo pois é a composição de automorfismos, e também é um simplectomorfismo pois:
	$$
	\begin{aligned}
		\Omega_{A}(Ju,Jv) &= g(AJu, Jv)= g(J^{t}AJu, v)
		\\
		&=g(\underbrace{-J}_{J^{t}}A^{-1}AAJu, v) = g(JA^{-1}\underbrace{P^{2}}_{-A^{2}}Ju, v)
		\\
		&=g(PJu, v) = g(Au, v)
		\\
		&=\Omega_{A}(u,v)
	\end{aligned}
	$$
	Para vermos que $\Omega_{A}:V\times V\to \real{}$ é um produto interno basta apenas se mostrar que é positivo-definido pois os outros axiomas são satisfeitos já que $\Omega_{A}$ foi definido a partir de um produto interno, assim:
	$$
	\begin{aligned}
	\Omega_{A}(u,Ju) &= g(Au, Ju)= g(J^{t}Au, u)
	\\
	&=g(-JAu, u)=g(-JA^{-1}AAu, u)
	\\
	&=g(JA^{-1}(-A^{2})u, u)=g(P^{-1}P^{2}u, u)
	\\
	&=g(Pu, u)\geq 0,
	\end{aligned}
	$$ 
	onde $g(Pu, u)=0$ se, e somente se, $u=0$ e caso $u\neq 0$ temos $g(Pu, u)>0$ pois $P$ é uma matriz positiva-definida, portanto temos um produto interno positivos-definido e $J$ é $\Omega_{A}$-compatível. Note que, fixando um automorfismo $A$, associamos uma única $\Omega_{A}$ e um único $J$ (decomposição polar $A=PJ$), logo temos uma aplicação $G^{-1} = \produtosinternos{V}\to \estruturacomplexapadrao$, de modo que:
	
	$$
	G\circ G^{-1} = Id.
	$$
	
	\begin{teorema}
		Seja $(V,\omega)$ um 2n-espaço vetorial real simpletico, então $\estruturacomplexapadrao$ é contrátil.
	\end{teorema}
	\begin{prova}
		Sejam $\estruturacomplexapadrao$ e $\produtosinternos{V}$ espaços topológicos dados pela Definição $\ref{definicao_conjunto_estrutura_complexa}$ e $\ref{definicao_espaco_produtos_internos}$. Tomando $G:\produtosinternos{V} \to \estruturacomplexapadrao$ definida como antes, \vermelho{podemos ver que nas topologias definidas é imediato que $G, G^{-1}$ são funções contínuas}, logo $G$ é um homeomorfismo. Como $\produtosinternos{V}$ é convexo, então é contrátil, logo $G^{-1}(\produtosinternos{V}) = \estruturacomplexapadrao$ também é contrátil, pois contratibilidade é preservado por homeomorfismos.
	\end{prova}
	
	\section{Variedades simpléticas}
	\begin{definicao}
		(Variedade Simplética) Uma variedade simplética de dimensão 2m é o par $(M, \omega)$ onde $M$ é uma 2m-variedade diferenciável e $\omega \in \Omega^{2}(M^{m})$ é uma 2-forma fechada e não-degenerada, isto é, $d\omega = 0$ e para cada $p \in M$ temos que $(T_{p}M, \omega_{p})$ é um espaço vetorial simpletico. Cada $x = (q_{1}, \dots, q_{m}, p_{1}, \dots, p_{m}) \in M$  será abreviado pelo par $(q,p)$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Gradiente simplético) Seja $f : M \times \real{} \to \real{}$ uma função suave, então o gradiente simplético é o único campo vetorial $X \in \mathfrak{X}(M)$ tal que $\omega(X, Y) = df(Y)$ para todo $Y \in \mathfrak{X}(M)$.
	\end{definicao}
	
	\begin{definicao}
		(Campo hamiltoniano) Uma função suave $H : M \times \real{} \to \real{}$ é chamada uma função hamiltoniana se satisfaz as equações diferenciais de Hamilton
		$$
		\frac{\partial q}{\partial t} = \frac{\partial H}{\partial p}, \; \frac{\partial p}{\partial t} = -\frac{\partial H}{\partial p}. 
		$$
		Um campo hamiltoniano é o único campo vetorial tal que $\omega(X_{H}, Y) = -dH(Y)$. Disso, podemos definir o fluxo hamiltoniano como sendo a solução dos sitema de equações 
		$$
		\label{sisHamilt}
		\dparcial{\psi(t)}{t} = X_{H}(\psi(t), t).
		$$
		
		As soluções dessa equação geram uma família de simplectomorfismos a 1-parametro tal que $\psi_{t}(x(0)) = x(t)$.
	\end{definicao}
	Para demonstrar o invariância da forma simplética pelo fluxo Hamiltoniano, vamos usar o seguinte resultado:
	\begin{lema}
		Sejam $M$ uma variedade diferenciável com dimensão finita, $X \in T_{p}M$ e $\alpha \in \Omega^{k}(M)$. Definindo $i_{X}:\Omega^{k} \to \Omega^{k-1}$ por $i_{X}\alpha(Y_{1}, \dots, Y_{k-1}) = \alpha(X, Y_{1}, \dots, Y_{k-1})$ então
		$$
		\liederivada{X}\alpha = i_{X}d\alpha + di_{X}\alpha.
		$$
	\end{lema}
	\begin{lema}
		O fluxo hamiltoniano preserva a forma simplectica.
	\end{lema}
	\begin{prova}\label{fluxo_convervativo}
			$$
			\begin{aligned}
			\frac{d}{dt}\bigparenteses{(\psi_{t})^{*}\omega} 
			&= (\psi_{t})^{*} \liederivada{X_{H}}\omega  
			\\
			&= (\psi_{t})^{*} i_{X_{H}}\underbrace{d\omega }_ {=0}+ di_{X_{H}}\omega 
			\\
			&= (\psi_{t})^{*} (-ddH)=0,
			\end{aligned}
			$$
			logo $(\psi_{t})^{*} \omega = (\psi_{0})^{*} \omega = \omega$, para qualquer $t \in \real{}$
	\end{prova}
	
	\begin{definicao}
		(Espaço das soluções contráteis e periódicas) Denotamos $LM = \{x:\real{}/\mathbb{Z} \to M: x \; \text{é solução contrátil das equações de Hamilton} \}$. Ao adotarmos a topologia $C^{2}$ para o espaço $LM$ teremos uma estrutura de variedade diferenciável, portanto o espaço tangente $T_{\gamma}LM$ poderá ser representado pelo espaço dos campos vetoriais $\xi \in  C^{\infty}(\gamma^{*}TM)$ ao longo de $\gamma$ satisfazendo $\xi(t+1) = \xi(t)$.
	\end{definicao}	
	
	\begin{definicao}
		(Condição de aesfericidades) Seja $u:S^{2} \to M$ uma aplicação suave, então a condição de aesfericidade é dada por 
		$$
		\int_{S^{2}} u^{*}\omega = 0.
		$$
	\end{definicao}
	
	\textbf{Motivação da conjectura:} Os pontos fixos da aplicação $\psi_{1}$ estão relacionado injetivamente com as soluções 1-periódicas do sistema hamiltoniana. Assim, a conjectura de Arnold afirma que, para os casos de não-degenerecência, o número de soluções 1-periódicas do sistema hamiltoniano deve ser limitado inferiormente pela soma dos números de Betti da variedade $M$. Tal conjectura, do mesmo modo que o Teorema de Poincaré-Hopf, esta relacionada com Teoria de Morse da seguinte forma: a hipótese de não-degenerecência das soluções do sistema hamiltoniano implicam que a função de hamilton $H: M \times \real{} \to \real{}$ seja uma função de Morse. Algumas particularizações da conjectura foram demonstradas por primeiramente para superfícies Riemannianas e, posteriormente, para 2n-toro por Conley e Zehnder, sendo que, em sua forma um pouco mais geral, foi utilizada a hipótese $\pi_{2}(M)=0$, o que é equivalente a hipótese da aesfericidade.

	Que em uma outra reformlução pode ser escrita como:
	
	\begin{teorema}
		Seja $(M,\omega)$ uma 2n-variedade compacta e simplética. Defina $H:M\times \real{}$ uma função hamiltonia 1-periódica e suponda que as soluções 1-periódicas do sistema hamiltoniano sejam não-degeneradas, então o número de soluções desse sistema será limitado interiormente pela soma dos números de Betti de M, isto é:
		$$
		\#LM \geq \sum_{i=0}^{2n}dim(H_{i}(M, \mathbb{Q})).
		$$
	\end{teorema}
	
	O espaço das soluções contráteis $LM$ pode ser caracterizada com sendo o conjunto dos pontos críticos do funcional $f_{H}:LM \to \real{}$, dado por
	$$
	f_{H}(\gamma) = -\int_{D^{2}}u^{*}\omega + \int_{0}^{1}H(\gamma(t), t)dt,
	$$
	onde $D^{2} \subset \mathbb{C}$ e $u(e^{i2\pi t}) = \gamma(t)$. Vamos agora determinar o gradiente do funcional $df_{H}: TLM \to \real{}$. Sejam $\tilde{\gamma}:[0,1] \times S^{1} \to M$  e $\tilde{u}:[0,1] \times D^{2} \to M$ tais que $\tilde{\gamma}(0,t) = \gamma(t)$, $\tilde{u}(0,z) = u(z)$ e $\xi(z) = \dparcial{\tilde{u}}{s}(0,z)$. Temos então o funcional avaliado em
	$$
	f_{H}(\tilde{\gamma}) = -\int_{D^{2}}\tilde{u}^{*}\omega + \int_{0}^{1}H(\tilde{\gamma}(s,t))dt.
	$$
	Para derivar o primeiro termo, lembremos a identidade de Cartan onde dados $\alpha \in \Omega^{k}(M)$ e $\xi \in \mathfrak{X}(M)$ temos $\mathcal{L}_{\xi}\alpha = d(i_{\xi}\alpha) + i_{\xi}d\alpha$, assim:
	$$
	\begin{aligned}
	\frac{d}{ds} \Bigm\lvert_{s=0} \int_{D^{2}}\tilde{u}^{*}\omega &=\int_{D^{2}}\frac{d}{ds} (\tilde{u}^{*}\omega)\Bigm\lvert_{s=0}  =\int_{D^{2}}\tilde{u}^{*} \mathcal{L}_{\xi(z)}(\omega)
	\\
	&=\int_{D^{2}}\tilde{u}^{*} (d(i_{\xi}\omega) + i_{\xi}d\omega) =\int_{D^{2}}\tilde{u}^{*} d(i_{\xi}\omega)
	\\
	&=\int_{\partial D^{2}}	\gamma^{*} (i_{\xi(t)}\omega) = \int_{[0,1]} \omega(\xi(t), \dot{\gamma}(t))dt.
	\end{aligned}
	$$
	Derivando o segundo termo:
	$$
	\begin{aligned}
	\frac{d}{ds} \Bigm\lvert_{s=0} \int_{[0,1]} H(\tilde{\gamma}(s,t)) 
	&= \int_{[0,1]} \dparcial{}{s} H(\tilde{\gamma}(s,t)) \Bigm\lvert_{s=0}
	\\
	&= \int_{[0,1]} (dH(\tilde{\gamma}(s,t)))_{\tilde{\gamma}(0,t)}(\xi(t))dt
	\\
	&= \int_{[0,1]} \omega_{\gamma(t)}(\xi(t), X(\gamma(t), t))dt. 
	\end{aligned}
	$$
	Por fim temos:
	$$
	df_{H}(\gamma)(\xi) = \int_{[0,1]} \omega(\dot{\gamma}(t) - X(\gamma(t), t), \xi)dt.
	$$
	De onde segue-se que $df_{H}(\gamma) = 0 \iff \omega(\dot{\gamma}(t) - X(\gamma(t), t), \xi)=0\; \forall \xi \in T_{\gamma}LM$, que pela não-degenerecência de $\omega$ temos que $df_{H}(\gamma) = 0 \iff \dot{\gamma}(t) - X(\gamma(t), t)=0$, isto é, $\gamma \in LM$ é uma solução null-homotópica das equações de hamilton.

	Em geometria Riemanniana definimos o gradiente de uma função suave $f:M \to \real{}$ como sendo o campo $\nabla f(p) \in T_{p}M$ tal que $df(p)(v) = \iprod{ \nabla f(p)}{v}\; \forall v \in T_{p}M$. Note que temos a dependência da métrica riemanniana nessa definição. Construiremos o conceito de gradiente do funcional $f_{H}$, para isso, definamos uma estrutura quase-complexa em $M$ por $J \in C^{\infty}(End(TM))$ tais que $J^{2} = -Id$, então temos a métrica riemanniana associada a $\omega$, isto é,
	$$
	g(X, Y)= \omega(X, J(x)Y), \; X,Y \in T_{x}M,
	$$
	o que induzirá uma métrica em $LM$. Assim, dado $\gamma \in LM$ teremos a métrica nos espaço dos loops contráteis
	$$
	\iprod{\alpha}{\beta}_{\gamma} = \int_{[0,1]}g(\alpha(t), \beta(t))dt, \; \alpha, \beta \in T_{\gamma}LM.
	$$
	Se $f: LM \to \real{}$ é uma função diferenciável, então seu campo gradiente será dado por 
	$$
	\begin{aligned}
	df(\gamma)(\xi) &= \iprod{\nabla f(\gamma)}{\xi}_{\gamma} = \int_{[0,1]}g(\nabla f(\gamma(t)), \xi(\gamma(t)))dt
	\\
	&=\int_{[0,1]} \omega(\nabla f(\gamma(t)), J(\gamma(t))\xi(\gamma(t)))dt,
	\end{aligned}
	$$
	portanto, para o funcional teremos
	$$
	\begin{aligned}
		df_{H}(\gamma)(\xi) 
		&=  \int_{[0,1]} \omega(\dot{\gamma}(t) - X(\gamma(t), t), \xi(\gamma(t)))dt
		\\
		&= \int_{[0,1]} \omega(J(\gamma(t))(\dot{\gamma}(t) - X(\gamma(t), t)), J(\gamma(t))\xi(\gamma(t)))dt
		\\
		&= \int_{[0,1]} \omega(\nabla f(\gamma(t)), J(\gamma(t))\xi(\gamma(t)))dt,
	\end{aligned}
	$$
	logo 
	$$
	\nabla f(\gamma) = J(\gamma(t))\dot{\gamma}(t) - J(\gamma(t)) X(\gamma(t)) =J_{\gamma(t)}\dot{\gamma}(t) + \nabla_{\gamma(t)}H(\gamma(t), t).  
	$$
	As linhas do fluxo gradiente do funcional $f_{H}$ serão dadas pela aplicação suave $u : \real{} \times S^{1} \to M$ satisfazendo o problema de valor inicial:
	$$
	\dparcial{u}{s}(s,t) = -\nabla f(\gamma(t)), \; u(0,t) = \gamma(t).
	$$
	Que substituindo essa relação na expressao do gradiente do funcional:
	$$
	\dparcial{u}{s}(s,t) + J_{u(s,t)}\dparcial{u}{t}(s,t) + \nabla_{u(s,t)}H(u(s,t))=0, 
	$$
	que é chamada de equação de Floer. Contudo, esse problema não esta bem-definido com um problema de Cauchy, além disso, qualquer ponto crítico de $f_{H}$ tem seu índice de Morse infinito.
	
	\textbf{Observação:} no estudo dos pontos críticos do funcional $f_{H}$ encontra-se a dificuldade de se determinar que o princípio variacional possui uma cota inferior ou superior. Além disso, a hessiana do funcional pode ter um subespaço de dimensão infinita tanto para os casos de autovalores negativos quanto positivos, impossibilitando a realização da teoria de Morse. Por fim, \vermelho{a determinação do gradiente do funcional também não esta bem-definida, já que não esta bem posto como um problema de Cauchy.}
	
	Sejam $y, x\in LM$ e defina $\mathcal{M}(y, x)$ como sendo o espaço das órbitas conectantes com respeito ao fluxo gradiente de $f_{H}$. Essas são soluções da equação de Floer com a seguinte condição de contorno \vermelho{(estamos supondo que as mesmas existem)}
	$$
	\lim_{s\to -\infty} u(s,t) = y(t), \; 	\lim_{s\to \infty} u(s,t) = x(t). 
	$$
	
	Seja o funcional energia por
	$$
	E(u) = \frac{1}{2}\int_{\real{}} \int_{S{^{1}}} \bigmodulo{\dparcial{u}{s}}^{2} + \bigmodulo{\dparcial{u}{t} - X_{H}(u,t)}^{2}dsdt
	$$
	vamos definir $
	\mathcal{M} = \{u \in \mathcal{M}(y,x):y,x \in LM,\; |E(u)| < \infty, \; u \sim p \in M\}
	$ como sendo o espaço das soluções limitadas da equação de Floer, e vamos utilizar características desse conjunto para construir um conceito de índice dos pontos críticos do funcional $f_{H}$.
	
	\begin{lema}
		(Floer) $\mathcal{M} = \bigcup \mathcal{M}(y,x)$, onde a união dos pares $y,x \in LM$, além disso, supondo a condição de aesfericidade, $\mathcal{M}$ será compacta.
	\end{lema}
	
	O lema abaixo é equivalente as condições de transversalidade em teoria finita de Morse, isto é, dada um função de Morse, o subconjunto de funções de Morse-Smale é um conjunto denso.
	
	\begin{lema}
		(Floer) Suponha que as soluções do sistema hamiltoniano sejam não-degenerados, então exite um conjunto denso $J_{reg} \subset C^{\infty}(End(TM))$ de estruturas quase-complexas tais que dado $J \in J_{reg}$ e cada par $y,x \in LM$ o espaço $\mathcal{M}(y,x)$ é uma variedade de dimensão finita.
	\end{lema}
	
	\textbf{Observação:} o lema acima afirma que, dada uma métrica gerada pelo par $\omega$ e J, teremos um conjunto denso de métricas geradas por outras estruturas complexas. Como o gradiente $\nabla f_{H}$ depende da métrica que adotamos então, como consequencia do lema, dado um gradiente sempre conseguimos construir um outro gradiente suficientemente proximo.
	
	A estratéria dada por Floer para a demonstração desse lema 
	é a utilização de operadores diferenciais lineares  definidos por 
	$$
	F_{u} \xi = \nabla_{s}\xi+J(u)(\nabla_{t}\xi - \nabla_{s}X_{H}(u,t))+\nabla_{\xi}J(u)\Big(\dparcial{u}{t}-X_{H}(u,t)\Big),
	$$
	onde $\xi \in C^{\infty}(u^{*}TM)$, $u \in \mathcal{M}$ e $\nabla$ é a conexão riemanniana definida pela métrica anterior. Sendo que sua forma adjunta, de acordo com a mesma métrica, será dada por:
	$$
	F_{u}^{*} \beta = -\nabla_{s}\beta+J(u)(\nabla_{t}\beta - \nabla_{s}X_{H}(u,t))+\nabla_{\beta}J(u)\Big(\dparcial{u}{t}-X_{H}(u,t)\Big).
	$$
	Podemos então definir 	os campos vetorias de quadrado integrável localmente como sendo a solução fraca da equação $F_{u}\xi = \beta$ se 
	$$
	\int_{\real{}} \int_{S{^{1}}} \iprod{F_{u}^{*}\beta}{\xi} dsdt= 
	\int_{\real{}} \int_{S{^{1}}} \iprod{\beta}{F_{u}\xi} dsdt.
	$$
	Defininindo o espaço de Hilbert $L^{2}(u) = \{\xi \in u^{*}TM: \int_{\real{}} \int_{S{^{1}}}|\xi|^{2} dsdt < \infty\}$ e o espaço $W^{1,2}(u) = \{\xi \in L^{2}(u):\nabla_{s} \xi,\nabla_{t} \xi \in L^{2}(u) \}$, podemos ver que $F_{u}: W^{1,2}(u) \to L^{2}(u)$ é um operador linear. \vermelho{Então a regularidade local dos operadores elípticos nos fornece a seguinte estimativa:}
	
	\begin{definicao}
		$L^{2}_{loc} = \{\xi \in u^{*}TM: \int_{K} |\xi(s,t)|^{2}dsdt <\infty, \; \text{compacto K} \subseteq M \}$ é é o conjunto de todos os campos vetoriais de quadrado integrável localmente.
	\end{definicao}
	
	\begin{lema}
		Sejam $\xi, \beta \in L^{2}_{loc}$, então $\nabla_{s}\xi, \nabla_{s}\xi \in L^{2}_{loc}$ (no sentido distribucional) e além disso
		$$
		\int_{-T}^{T}\int_{S^{1}}(|\xi|^{2}+|\nabla_{s}\xi|^{2}+|\nabla_{t}\xi|^{2})dsdt \leq c \int_{-T}^{T}\int_{S^{1}}(|\xi|^{2}+|F_{u}\xi|^{2})dsdt,
		$$
		onde c depende do parâmetro T e não de $\xi$.
	\end{lema}
	
	\begin{definicao}
		Um operador de Fredholm $F: A\to B$ é um operador linear limitado entre dois espaços de Banach com as dimensões finitas do $dim(Ker(F))< \infty$, $dim(Coker(F))< \infty$ e imagem fechada ($Im(F)=\overline{Im(F)}$). Chamamos de índice do operador de $ind (F)  = dim(Ker(F)) - dim(Coker(F))$.
	\end{definicao}
	
	\begin{lema}
		(Operador de Fredholm) Supondo que todas as soluções das equações de Hamilton sejam não-degeneradas, então dado $u \in \mathcal{M}(y,x)$ temos que $F_{u}$ é um operador de Fredholm. Além disso, $F_{u}$ é sobrejetor para quaisquer $J \in J_{reg}$ e $u \in \mathcal{M}(y,x)$.
	\end{lema}
	
	\textbf{Observação:} Para se definir o conceito de índice de Morse relativo vamos utilizar a definição de índice de $F_{u}$, o que dará origem a homologia de Floer. Sabemos que $\mathcal{M}(y,x)$ é uma variedade diferenciável, e que $F_{u}$ é sobrejetor, então existe uma vizinhaça de $u \in \mathcal{M}(y,x)$ que é difeomorfa a uma vizinhança de $0 \in Ker(F_{u})$, logo nessa vizinhança teremos $dim(\mathcal{M}(y,x)) = ind(F_{u})$.
	
	\begin{lema}\label{indice_ponto_critico} Sejam $z,y,x \in LM$ então $\mu(y,x) = ind(F_{u})$ é independente de $u \in \mathcal{M}(y,x)$. Além disso
		$$
		\mu(z,y) + \mu(y,x) = \mu(y,x), \; \mu(x,x) = 0.   
		$$
	\end{lema}
	Em Teoria de Morse clássica temos uma função de Morse $f:M\to \real{}$ e seus conjunto de pontos críticos não-degenerados $Crit(f)$, sendo que a cada ponto $x \in Crit(f)$ definimos uma aplicação $m:Crit(f) \to \mathbb{Z}$ tal que $m(x)$ é chamado índice de Morse de $x$.	O Lema $\ref{indice_ponto_critico}$ nos dá um candidato a índice dos pontos críticos pois, assim como o índice de Morse, $ind(F_{u}) \in \mathbb{Z}$ é um invariante topológico. Por outro lado vimos que $\mu(y,x) = ind(F_{u})$ é uma função que depende do par $(y, x)$ que define a variedade de conexão $\mathcal{M}(y, x)$. Então podemos afirmar que existe uma função $m : LM \to \mathbb{Z}$ definida a menos de um inteiro, tal que, dado $u \in \mathcal{M}(y,x)$ o índice do operador será 
	$$
	k = ind(F_{u}) = m(y)-m(x).
	$$
	Note que dessa definição surge uma abiguidade na função que determina o índice de cada ponto $y,x \in LM$ pois podemos escrever $m(y) = k+m(x)$, isto é, para se obter o índide de $y$ devemos ter o índice de $x$, e vice-versa. A seguir vamos definir uma função com as características necessárias para removermos essa ambiguidade. Tal função será chamada de índice de Maslov e a utilizaremos para graduarmos o complexo de cadeias, o que permitirá a construção da Homologia de Floer. 
	
	\section{Índice de Maslov}
	\subsection{Fibrados Vetoriais - Definições e exemplos}
	\begin{definicao}
		(n-Fibrado vetorial) Um fibrado vetorial $\eta$ sobre um espaço topológico $B$ é denotado por $\eta = (E(\eta), B, p, G)$, onde $E=E(\eta)$ é um espaço topológico chamado espaço total, $p:E\to B$ é uma aplicação contínua chamada mapa de projeção e para cada $p \in B$ temos que $F_{b}=p^{-1}(b)$ é um espaço vetorial real com $dim(F_{b}) = n < \infty$, chamado de fibra de $b$. $G$ é um grupo de Lie, denominado grupo de estrutura, que age a esquerda de $F_{p}$, isto é, $\varphi:G\times F_{p} \to F_{p}$. Além disso, temos a condição de trivialidade local: para cada $b_{0} \in B$ existe uma vizinhança $U$ de $b_{0}$ e um homeomorfismo $h:U\times\real{n} \to p^{-1}(U)$ tal que $h(\{b\} \times \real{n})$ é isomorfo a $\real{n}$. Dizemos que um fibrado vetorial $\eta$ é trivial quando existe uma trivialização local $(U, h)$ onde $U = B$.
	\end{definicao}
	
	Daqui em diante definiremos os grupos de estrutura como sendo $G = GL(n,\real{})$ e abreviaremos a notação de um n-fibrado vetorial por $\eta = (E,B,p)$.
	
	\begin{definicao}
		(Mapa de fibrados) Sejam $\eta, \xi$ dou fibrados vetoriais. Chamamos de mapa de fibrados o par $(F, f)$ tal que comute o diagrama
		$$
		\xymatrix{
			E \ar[r]^{F}\ar[d]^{p} & E'\ar[d]^{p'}
			\\
			B\ar[r]^{f} & B'
		},
		$$
		e tal que $F$ é um isomorfismo entre $p^{-1}(b)$ e $p'^{-1}(f(b))$. A aplicação $f:B\to B'$ é chamada mapa de espaço base.
	\end{definicao}
	
	Pode-se mostrar que, nas condições da definição anterior, $f^{*}\eta$ satisfaz a condição de trivialidade local, logo é um n-fibrado vetorial.
	
	\begin{exemplo}
		(1-Fibrado vetorial) Sejam como nas definições $E=S^{1} \times \real{}$, $B=S^{1}$, $F_{b} = \real{}$ para qualquer $b \in S^{1}\subset \real{2}$ e $p:S^{1} \times \real{}\to S^{1}$ tal que $p(b, e)=p \in S^{1}$, então $\eta=(S^{1} \times \real{}, S^{1}, p)$ é um fibrado vetorial pois $p$ é uma aplicação contínua, $E, B$ são espaços topológicos e $F_{b} = p^{-1}(b) = \real{}$ é um espaço vetorial (1-dimensional). Além disso, $\eta$ é um fibrado vetorial trivial pois tomando os abertos $S^{+} = S^{1} \backslash \{(0,1)\}$ e $S^{-} = S^{1} \backslash \{(0,-1)\}$ então temos as projeções $p^{-1}(S^{\pm}) = S^{\pm} \times \real{} \subset E$, consequentemente, $S^{+}\times\real{} \cup S^{-}\times\real{} = (S^{+}\cup S^{-})\times\real{} = S^{1} \times\real{} =E$, logo $\eta$ é trivial. Seja $f:[0,\pi/2] \to S^{1}$ onde $f(t) = (cos(t), sin(t))$ e definindo $B' =[0,\pi/2]$ e $E' \subset [0,\pi/2]\times E$ o conjunto dos pares $(b, e)$ com $e \in p^{-1}(f(b))$, então $p': E'\to B'$ tal que $p'(b, e) = b \in [0,\pi/2]$ temos o pull-back $f^{*}\eta = (E', B', p') = ([0,\pi/2]\times S^{1}\times \real{}, [0,\pi/2], p')$.
	\end{exemplo}
	
	\begin{lema}
		(Fibrado tangente) Sejam $M$ uma variedade suave n-dimensional. Definindo $B=M$, dado $p\in M$ temos as fibras $F_{p} = T_{p}M$ e o espaço total é denotado $TM$. A tripla $\eta = (TM, M, p)$, denominado fibrado tangente de $M$, é localmente trivial, portanto é um fibrado vetorial.
	\end{lema}
	
	Por questões de prática na grande parte das literaturas sobre Variedades Diferenciáveis e Fibrados Vetoriais vamos seguir denotando $TM$ como o fibrado tangente da variedade $M$.
	
	\begin{definicao}
		(Pullback de um fibrado) Sejam $B, B'$ dois espaços topológicos, $\eta=(E', B', p')$ um n-fibrado vetorial e $f:B\to B'$ uma aplicação contínua. Defina $E \subseteq B\times E'$ um subconjunto consistindo de todos os pares $(b, e)$ com $e\in p'^{-1}(f(b))$. Além disso, definindo o mapa de projeção $p:E\to B$ tal que $p(b,e) = b$. Chamamos de pullback de $\eta$ por $f$ a tripla $f^{*}\eta = (E,B, p)$.
	\end{definicao}
	
	\begin{lema}\label{pullback_composicao}
		(Composição de pullbacks) Sejam $\eta =(E, C, p)$ um n-fibrado vetorial, $A, B, C$ espaços topológicos, $f:A\to B$ e $g:B\to C$ funções contínuas. Então $(g\circ f)^{*} \eta= f^{*}(g^{*}\eta)$.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Como $f, g$ são contínuas, então $g\circ f:A\to C$ é contínua, logo $(g\circ f)^{*}\eta = (E_{g\circ f}, A, p_{g\circ f})$ é um n-fibrado vetorial onde dado as fibradas são dadas por $F_{(g\circ f)(a)} = p^{-1}((g\circ f)(a))$. Temos $f^{*}(g^{*}\eta) = (E_{f}, A, p_{f})$ e suas fibras são dadas por $F_{g(b)} = p^{-1}(g(b))$, mas na composicão temos $b=f(a)$, logo  $F_{g(f(a))} = p^{-1}(g(f(a))) = p^{-1}((g \circ f)(a)))$, o que define a mesma fibra de $(g\circ f)^{*}\eta$. Como o espaço base, as fibras e as projeções de $(g\circ f)^{*}\eta$ e $f^{*}(g^{*}\eta)$ são as mesmas, então $f^{*}(g^{*}\eta) = (g\circ f)^{*}\eta$.
	\end{prova}
	\begin{lema}\label{pullback_trivial}
		(Pullback trivial) Sejam $\eta = (E, B, p)$ um n-fibrado vetorial trivial, $A$ um espaço topológico e $f:A\to B$ uma função contínua, então $f^{*}\eta$ é trivial.
	\end{lema}
	\begin{prova}
		Como $\eta$ é trivial, então todas as suas fibras são iguais, isto é, $F=F_{b} = F_{b'} \forall b, b' \in B$. Por definição $f^{*}\eta = (E', A, p')$ onde as fibras são dadas por $F'_{a} = p^{-1}(f(a)) = F$ pois $f(a) \in B$ e todas as fibras de $\eta$ são iguais, logo todas as fibras de $f^{*}\eta$ são iguais, portanto é trivial.
	\end{prova}
	
	Os seguintes resultados nos dão informação sobre a homotopia dos fibrados vetoriais e serão usados adiante na construção dos índices de Maslov.
	
	\begin{teorema}\label{pullback_isomorfismo}
		Sejam $A, B$ dois espaços topológicos, $\eta=(E, B, p)$ um n-fibrado vetorial e $f,g: A\to B$ duas apliações homotópicas, então $f^{*}\eta \cong g^{*}\eta$.
	\end{teorema}
	
	\begin{corolario}\label{pullback_contratil}
		Sejam $\eta$ um n-fibrado vetorial sobre um espaço base compacto e contrátil, então $\eta$ é trivial.
	\end{corolario}
	\begin{prova}
		Sejam $B$ um compacto contrátil, $\eta=(E, B, p)$ um n-fibrado vetorial e $\{*\} \subset B$ um conjunto unitário. Definindo $f:B\to \{*\}$ e $g:\{*\}\to B$ teremos $f\circ g : \{*\} \to \{*\}$ e $g\circ f:B\to B$, logo $f\circ g = Id_{\{*\}}$ e pela hipótese da contratibilidade de $B$ temos $g\circ f \simeq Id_{B}$. Pela definição temos que $g^{*}\eta = (E', \{*\}, p')$ é um n-fibrado trivial e pelo Teorema $\ref{pullback_isomorfismo}$ teremos $(g\circ f)^{*}\eta \cong Id_{B}^{*}\eta = \eta$. Pelo Lema $\ref{pullback_composicao}$ $(g\circ f)^{*}\eta = f^{*}(g^{*}\eta) $ é trivial pois $g^{*}\eta$ é trivial pelo Lema $\ref{pullback_trivial}$, logo $ \eta \cong f^{*}(g^{*}\eta)$ é trivial, como desejávamos.
	\end{prova}
	
	\subsection{Definição do Índice de Maslov}
	
	\begin{definicao}
		(Fibrado simplético) Um n-fibrado simplético $(E,B, p)$ é um n-fibrado vetorial onde o grupo estrutural é reduzido ao grupo de simplectomorfismos $Symp(M,\omega)$ da n-variedade simplética $(M,\omega)$. Nesse caso, cada fibra $F_{p}$ é munida de uma 2-forma fechada e não-degenerada $\omega_{p}$.
	\end{definicao}
	
	\begin{lema}\label{Sp2n_homotopia}
		Temos $U(n) = Sp(2n)\cap O(2n)$, além disso $U(n)$ é um retrato por deformação de $Sp(2n)$. Por fim, $Sp(2n)$ é conexo por caminhos e $\pi_{1}(Sp(2n)) \cong \mathbb{Z}$.
	\end{lema}
	
	Ainda considerando a hamiltoniana dependente do tempo $H:W \times S^{1} \to \real{}$ e as soluções 1-periódicas dos sistema hamiltoniano $\dot{x}(t) = X_{H}(x(t), t)$. Fixando $x(t) = \psi_{t}(x(0))$ e definamos $e(0) = \{e_{j}(0)\}$ uma base de $T_{x(0)}M$. Sabemos que, de acordo com o Lema \ref{fluxo_convervativo}, o fluxo hamiltoniano preserva $\omega$, então dados $X,Y \in T_{x(0)}M$ e $D_{x(0)}\psi_{t}$ como sendo o diferencial de $\psi_{t}$ em $x(0)$, teremos
	$$
	\omega_{x(0)}(D_{x(0)}\psi_{t}X, D_{x(0)}\psi_{t}Y)=(\psi_{t})^{*}\omega_{x(t)}(X,Y) = \omega_{x(t)}(X,Y).
	$$
	
	Seja $\Psi_{x}(t)$ a matriz do diferencial $D_{x(0)}\psi_{t}$ para daca $t\in S^{1}$. Como vimos anteriormente, $\psi_{t}$ é um simplectomorfismo, logo $\Psi_{x}(t) \in Sp(2n)$, além disso, temos uma famíla de bases suaves $e(t)$ de $T_{x(t)}M$ para cada $t \in \real{}$. Podemos definir a curva $\Psi_{x}:\real{} \to Sp(2n)$ tal que $\Psi_{x}(0) = Id$ e $det(Id-\Psi_{x}(1)) \neq 0$ pois as soluções do sistema hamiltoniano são não-degeneradas.
	
	Sejam $Sp(2n)^{*} = \{T\in Sp(2n): det(Id-T) \neq 0\}$ e $\mathcal{S} = \{\gamma:[0,1] \to Sp(2n): \gamma(0) = Id,\; \gamma(1)\in Sp(2n)^{*} \}$. Tome $u,v : D^{2} \subset \mathbb{C} \to M$ duas extensões de $x(t)$, isto é, duas aplicações suaves tal que $u|_{\partial D^{2}} = v|_{\partial D^{2}} = x$. Como as extensões $u,v:D^{2} \to M$ são aplicações contínuas e $D^{2}$ é compacto e contrátil, então pelo Corolário $\ref{pullback_contratil}$ temos que os pullbacks $u^{*}TM$ e $v^{*}TM$ são fibrados vetoriais triviais, além disso, ambas as extensões so aplicações homotópicas por construção, logo pelo Teorema $\ref{pullback_isomorfismo}$  $u^{*}TM \cong v^{*}TM$.
	
	Sejam $e(t)$ e $e'(t)$ duas bases ao longo de $x(t)$ e $\Psi_{x}(t), \Psi'_{x}(t)$ as matrizes do diferencial nas respectivas bases. Por definição temos $\Psi_{x}, \Psi_{x}' \in \mathcal{S}$ tal que $\Psi_{x} \simeq \Psi'_{x}$, isto é, \vermelho{são curvas homotópicas em $\mathcal{S}$}. Com isso, consequimos associar a cada solução 1-periódica dos sistema Hamiltoniano a uma curva $\Psi_{x} \in \mathcal{S}$ a menos de uma homotopia da seguinte forma $\hat{\Psi}_{t}:LM \to \mathcal{S}$ tal que $\hat{\Psi}_{t}(x) = \Psi_{x}(t)$.
	
	O seguinte resultado será utlizado nas demais construções do índice de Maslov.
	
	\begin{teorema}
		Para cada $n \in \mathbb{N}^{*}$ existe uma aplicação contínua $\rho:Sp(2n) \to S^{1}$ satisfazendo as seguintes propriedades:
		\begin{enumerate}
			\item Naturalidade: se $Q, T \in Sp(2n)$, então 
			$$\rho(TQT^{-1}) = \rho(Q).$$
			\item Produto: Se $Q\in Sp(2m)$ e $T\in Sp(2n)$, então
			$$
			\rho
			\begin{pmatrix} 
			Q & 0 
			\\ 
			0 & T
			\end{pmatrix}
			= \rho(Q)\rho(T).
			$$
			\item Deteminante: Se $Q \in U(n) = Sp(2n) \bigcap O(2n)$, então
			$$
			\rho(Q) = det_{\mathbb{C}}(X+iY), \; \text{onde} \; Q = 
			\begin{pmatrix} 
			X & -Y 
			\\ 
			Y & X
			\end{pmatrix}.
			$$ 
			Em particular $\rho$ induz um isomorfismo $\rho_{*}:\pi_{1}(Sp(2n)) \to \pi_{1}(S^{1}) \cong \mathbb{Z}.$
			\item Normalização: Se os auto-valores de $Q$ são todos reais, então
			$$
			\rho(Q) = (-1)^{m_{0}/2},
			$$
			onde $m_{0}$ é a multiplicidade dos auto-valores reais negativos.
			\item $\rho(Q^{t}) = \rho(Q^{-1}) = \overline{\rho(Q)}$.
		\end{enumerate}
	\end{teorema}
	
	Vejamos que $Sp(2n)^{*} \subset Sp(2n)$ é um subconjunto aberto, e que $\Sigma = \{T\in Sp(2n): det(Id-T)=0\} = Sp(2n)\backslash Sp(2n)^{*}$ é um conjunto fechado, além disso $Sp(2n)^{*} = Sp(2n)^{+}\cup Sp(2n)^{-}$ onde $Sp(2n)^{+}=\{T\in Sp(2n)^{*}: det(Id-T)>0\} $ e $Sp(2n)^{-}=\{T\in Sp(2n)^{*}: det(Id-T)<0\}$ são ambos subconjutos abertos, portanto $Sp(2n)^{*}$ é disconexo. O resultado abaixo nos diz um pouco da topologia de $Sp(2n)^{*}$:
	
	\begin{lema}
		O conjunto aberto $Sp(2n)^{*}$ possui duas compenentes conexas $Sp(2n)^{\pm}$, além disso, a inclusão de cada uma dessas componentes em $Sp(2n)$ induz o homomorsfismo trivial entre seus grupos fundamentais, isto é, definindo as inclusões $i_{\pm}:Sp(2n)^{\pm} \hookrightarrow Sp(2n)$, então $(i_{\pm})_{\#}:\pi_{1}(Sp(2n)^{\pm}) \hookrightarrow \pi_{1}(Sp(2n))$ é tal que $(i_{\pm})_{\#}=0$. 
	\end{lema}
	
	\begin{definicao}
		(Índice de Maslov de uma curva) Sejam $exp:\real{} \to S^{1} \subset \mathbb{C}$ a aplicação exponencial e $W^{\pm} \in Sp(2n)^{\pm}$ duas matrizes fixas. Para cada curva $\gamma:[0,1] \to Sp(2n)$ escolhamos o levantamento $\alpha:[0,1] \to \real{}$ de $\rho\circ \gamma$ tal que o diagrama abaixo comute
		$$
		\xymatrix{
			& & \real{}\ar[d]\ar[d]^{\text{exp}}
			\\
			[0,1 ]\ar[urr]^{\alpha} \ar[r]_{\gamma} & Sp(2n) \ar[r]_{\rho} & S^{1}
		}
		$$	
		Definamos $\varDelta(\gamma) = (\alpha(0) - \alpha(1))/\pi$. Seja $A \in Sp(2n)^{*}$ e uma determinada $\gamma_{A}:[0,1] \to Sp(2n)^{*}$ (sua homotopia esta bem-definida) com $\gamma_{A}(0) = A$ e $\gamma_{A}(1) = W^{\pm}$, então temos o número $\varDelta(\gamma_{A}) \in \real{}$ fixo.
		Seja $\psi:[0,1] \to Sp(2n)$ com $\psi(0)=Id$ e $\psi(1)=A$, então o índice de Maslov da curva $\psi$ é dado por
		$$
		\mu(\psi) = \varDelta(\psi) - \varDelta(\gamma_{A}).
		$$
		Esse número indica quantas vezes a a imagem aplicação $\rho$ executa uma meia-volta.
	\end{definicao}
	
	O teorema e corolário abaixo nos oferece uma mecânismo de cálculo para o índice de Maslov na aplicação do formalismo.
	
	\begin{teorema}
		Fixando $W^{\pm} \in Sp(2n)^{\pm}$ e escolhendo uma $A \in Sp(2n)^{*}$ e uma curva $\gamma_{A}:[0,1] \to Sp(2n)^{*}$ com $\gamma_{A}(0) = A$ e $\gamma_{A}(1) = W^{\pm}$, então para uma curva  $\psi:[0,1] \to Sp(2n)$ com $\psi(0) = Id$ e $\psi(1) = A$ teremos:
		\begin{enumerate}
			\item $\mu(\psi) \in \mathbb{Z}$.
			\item Duas curvas $\alpha, \beta \in \mathcal{S}$ são homotópicas se, e somente se, $\mu(\alpha) = \mu(\beta)$.
			\item $sign(det(Id - A)) = (-1)^{\mu(\psi)-n}$.
			\item Se $S \in GL(2n)$ com a norma $||S|| < 2\pi$ e se $\psi(t) = exp(tJ_{0}S)$, então 
			$$
			\mu(\psi) = Ind(S) - n,
			$$
			onde $Ind(S)$ é a multiplicidade dos auto-valores negativos de $S$.
		\end{enumerate}
	\end{teorema}
	
	No caso de sistemas Hamiltonianos autônomos teremos o caso Hamiltoniano reduzido a uma função de Morse $H:M\to \real{}$ e conjunto de soluções 1-periódicas $LM$ será o conjunto de pontos críticos isolados de $H$, logo o índice de Maslov terá uma relação direta com Morse da seguinte forma:
	
	\begin{corolario}
		Sejam $(M, \omega)$ uma 2n-variedade simplectica, $H : M \to \real{}$ uma função hamiltoniana autônoma e $x \in Crit(H)$. Assumindo que $||Hess_{x}(H)|| < 2\pi$, então o índice de Maslov $\mu(x)$ da solução periódica $x$ do sistema hamiltoniano $\dot{x}(t) = X_{H}(x(t))$, pode ser relacionado o índice de Morse $Ind(x)$ do ponto crítico da função $H$ da seguinte forma:
		$$
		\mu(x) = Ind(x) - n.
		$$
	\end{corolario}	
	
	\section{Definição da Homologia de Floer}
	Seja $C = C(M, \mathbb{Z}_{2})$ o espaço vetorial sobre o corpo $\mathbb{Z}_{2}$ e gerado pelos elementos de LM. Esse espaço é graduado pela função $m$, de modo que
	$$
	C = \bigoplus_{k}C_{k}, \; C_{k}(M, \mathbb{Z}_{2}) = \text{span}\{x \in LM:m(x)=k \}.
	$$
	Segue-se da compacidade e da estruta de variedade diferenciável que $\mathcal{M}(y,x)$ possui um número finito de elementos sempre que $ m(y)-m(x)=1 = dim(\mathcal{M}(y,x))$. Com esse fato podemos construir o operador bordo $\partial : C_{k+1} \to C_{k}$ tal que
	$$
	\partial y = \sum_{m(x)=k} n_{k}(x) x,	
	$$
	onde $n_{k}(x)$ é o número de componentes de $\mathcal{M}(y,x)$ módulo 2. Posteriormente Floer demonstra que $\partial^{2}=0$, assim $(C,\partial)$ define um complexo de cadeias e a homologia
	$$
	HF_{*}(M, \mathbb{Z}_{2}) = \frac{Ker(\partial)}{Im(\partial)}
	$$
	é chamada homologia de Floer.
	
	\textbf{Observação:} Note que ao se definir o complexo de cadeias não fizemos referência a função Hamiltoniana nem a estrutura quase-complexa J escolhidas, isso porque a homologia de Floer não depende de tais escolhas, seguindo o teorema:
	
	\begin{teorema}
		Sejam $(H,J)$ e $(H',J')$ pares regulares, isto é, $J, J' \in J_{reg}$, respeticamente, então existe um homomorfismo de cadeias induzindo um isomorfismo nas homologias de Floer
		$$
		HF_{*}(M,\mathbb{Z}_{2};H,J) \cong HF_{*}(M,\mathbb{Z}_{2};H',J'). 
		$$
		Além disso, existe um isomorfismo natural entre a homologia de Floer e a homologia singular de $M$
		$$
		HF_{*}(M,\mathbb{Z}_{2};H,J) \cong H_{*}(M;\mathbb{Z}_{2}). 
		$$
	\end{teorema}
	
\end{document}