\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}
\begin{document}
	
	\title{Lista 4 para Entregar}
	\author{Vinicius Fernandes}
	
	\maketitle
	
	\begin{enumerate}
		
		\item[3.] \textbf{Solução:} Por brevidade, vamos omitir a notação do conjunto suporte $\Omega$, então escreveresmo $C^{\infty} := C^{\infty}(\Omega)$
		\begin{enumerate}
			\item Devemos mostrar que $(C^{\infty}, m)$ é uma álgebra comutativa e associativa, para isso deve satisfazer os axiomas de uma álgebra. Para isso, definamos $f, g, h \in C^{\infty}$ e $\lambda \in \mathbb{R}$:
			
			\begin{enumerate}
				\item \textit{(Comutatividade)} $m(f, g)(x) = (f.g)(x) = f(x)g(x) = g(x)f(x) = m(g,f)(x)$, portanto $m(f,g) = m(g,f)$ mostrando que é uma operação comutativa. 
				
				\item \textit{(Associatividade)} $m(m(f,g), h)(x) = (m(f, g).h)(x) = (f.g)(x)h(x) = f(x)g(x)h(x) = f(x).m(g,h)(x) = m(f, m(g,h))(x)$, portanto $m(m(f,g), h)=m(f, m(g,h))$, o que mostra a associatividade.
				
				\item \textit{(Bilinearidade)} $m(f, \lambda(g + h))(x) = (f.( \lambda(g + h)))(x)  = f(x).( \lambda(g + h)))(x) = f(x) \lambda(g(x) + h(x)) = \lambda f(x) g(x) + \lambda  f(x)h(x) = \lambda m(f, g)(x) + \lambda m(f,h)(x)$, assim $m(f, \lambda(g + h)) = \lambda m(f,g) + \lambda m(f,h)$, portanto é linear na segunda entrada. Como é comutativa, então $m(\lambda(g + h), f) = m(f, \lambda(g + h)) = \lambda m(f,g) + \lambda m(f,h) = \lambda m(g,f) + \lambda m(h,f)$, portanto também é linear no primeiro parâmetro e assim mostramos a bilinearidade.
				
			\end{enumerate}
			Portanto, $(C^{\infty}, m)$ é uma álgebra comutativa e associativa. 
		
			\item Sabemos que $C^{\infty}$ é um espaço vetorial, e como $C^{\infty}_{0} \subset C^{\infty}$, vamos mostrar que $C^{\infty}_{0}$ é um subespaço vetorial, portanto é um espaço vetorial. Devemos mostrar os axiomas de subespaço:
			
			\begin{enumerate}
				\item Note que $supp (0) = \emptyset$, e como o conjunto vazio é um fechado e compacto, então $0 \in C^{\infty}_{0}$.
				
				\item Seja $g \in C^{\infty}_{0}$ temos $supp(\lambda g) = \overline{\{x \in \Omega: \lambda g(x) \neq 0\}} = \overline{\{x \in \Omega: g(x) \neq 0\}} = supp(g)$, portanto $\lambda g \in C^{\infty}_{0}$
				
				\item 
				$\forall f, g \in C^{\infty}_{0}$ teremos $f + \lambda g \in C^{\infty}_{0}$.
				
				Definindo $I := \{x \in \Omega: f(x) = - \lambda g(x)\}$, veremos que:
				$$
				\begin{aligned}
				supp(f + \lambda g ) 
				= & \overline{\{x \in \Omega: f(x) \neq -\lambda g(x)\} } \\
				= & \overline{( \{x \in \Omega: f(x) \neq 0 \} \cup \{x \in \Omega: \lambda g(x) \neq 0\}) \backslash I } \\
				= & \underbrace{\overline{\{x \in \Omega: f(x) \neq 0 \}\backslash I}}_{\subseteq suppf(f)} \cup \underbrace{\overline{\{x \in \Omega: \lambda g(x) \neq 0\}\backslash I }}_{\subseteq supp(g)}, 
				\end{aligned}
				$$
				que é a união finita de dois conjuntos fechados, portanto é fechado. Como são subconjuntos de conjuntos limitados, então é limitado, portanto, é fechado e limitado em $\mathbb{R}^{n}$ (ou $\mathbb{C}^{n}$), então é um compacto.
			\end{enumerate}
			Conclusão, $C^{\infty}_{0}$ é um subespaço vetorial de $C^{\infty}$, portanto é um espaço vetorial.
			
			\item Devemos mostrar que $\forall f \in C^{\infty}$ e $g \in C^{\infty}_{0}$ teremos $m(g,f) \in C^{\infty}_{0}$. Por definição $m(g, f) = g.f$, assim vejamos que 
			$$
			\begin{aligned}
			supp(g.f) 
			= & \overline{ \{x \in \Omega: f(x) \neq 0 \; e \; g(x) \neq 0 \} } \\
			= & \underbrace{supp(f) \cap supp(g)}_{\subseteq supp(g)},
			\end{aligned}
			$$
			mostrando que é um subconjunto de um conjunto limitado, além disso, é a intersecção finita de dois conjuntos fechados, portanto é fechado e limitado, então é um compacto. Conclusão, o produto $m(g, f) = g.f \in C^{\infty}_{0}$. Mostramos então que $C^{\infty}_{0}$ é um ideal à direita, mas como $m$ é comutativa, então $C^{\infty}_{0}$ é um ideal à esquerda.
		\end{enumerate}
		
		\item[6.] \textbf{Solução:} Novamente vamos adotar uma notação compactada, por simplicidade, onde convencionaremos $L^{p} := L^{p}(\mathbb{R})$, onde $1 \leq p \leq \infty$ e também a identificação $f = [f] \in L^{p}$.
			\begin{enumerate}
				\item Sejam $f, g \in L^{1}$, então temos:
				$$
				\Big| \int_{\mathbb{R}}f(x)g(x) \Big| \leq  \int_{\mathbb{R}}|f(x)||g(x)| = ||fg||_{1},
				$$
				como ambas são funções integráveis, então o produto de funções integráveis, também é integrável, ou seja, $fg \in L^{1}$, o que deve valer para o caso em que $f=g$, e voltando na equação anterior teremos:
				$$
				\int_{\mathbb{R}}|f(x)|^{2} = ||f^{2}||_{1} < \infty,
				$$
				logo
				$$
				\Big( \int_{\mathbb{R}}|f(x)|^{2} \Big)^{1/2}  < \infty.
				$$
				Portanto, se $f \in L^{1}$ então $f \in L^{2}$.
				
				\item Definindo $f, g:\mathbb{R} \to \mathbb{R} $ tal que 
				$$
				f(x) = (1+x^{2})^{-1/2} \; e \;
				g(x) := \left\{
				\begin{array}{cc}
				2, & |x| \leq 1 \\
				1/|x|, & |x| > 1 \\
				\end{array}
				\right.
				$$
				E consequentemente, temos a estimativa $g(x) > f(x) \; \forall x \in \mathbb{R}$. Agora, mostrando que se a integral $\int_{\mathbb{R}}g(x)$ divergir, então a integral $\int_{\mathbb{R}}f(x)$ também divergirá, pois
				$$
				\int_{\mathbb{R}}g(x) > \int_{\mathbb{R}}f(x),
				$$
				portanto $f \notin L^{1}$. Com efeito:
				$$
				\begin{aligned}
				\int_{\mathbb{R}}g(x) 
				= & \int_{|x| \leq 1} 2 dx + \int_{|x| > 1} \frac{1}{|x|} dx \\
				= & \int_{[0,1]} 2 dx + \int_{[-1,0]} 2 dx + \int_{(-\infty, 1]}\frac{-1}{x}dx + \int_{[1, \infty)}\frac{1}{x}dx \\
				= & 2\int_{[0,1]} 2 dx +  2\int_{[1, \infty)}\frac{1}{x}dx \\
				= & 4 + 2 \lim_{x \to \infty} \ln(x) = +\infty,  
				\end{aligned}
				$$
				logo 
				$\int_{\mathbb{R}}g(x)$ não existe, e como $\int_{\mathbb{R}}g(x)> \int_{\mathbb{R}}f(x)$, consequentemente $f$ não é integrável, ou seja, $f \notin L^{1}$.
				
				Agora, resta-nos mostrar que $f \in L^{2}$, isto é $\int_{\mathbb{R}}f(x)^{2} <\infty$. Com efeito, definindo $y^{2} = 1+x^{2}$ teremos:
				$$
				\int_{\mathbb{R}}f(x) 
				= \int_{\mathbb{R}}\frac{1}{1+x^{2}}dx = \int_{\mathbb{R}}\frac{1}{y^{2}}dy = \frac{ -1}{y} \Big|^{\infty}_{-\infty} = 0,
				$$
				portanto $f^{2}$ é integrável e é de quadrado integrável, ou seja, $f^{2} \in L^{2}$.
				
				\item No item anterior mostramos que se $f \in L^{1}$, então $f \in L^{2}$, portanto $L^{1} \subset L^{2}$, e consequentemente, $L^{1} \cap L^{2} = L^{1}$, que é um subespaço vetorial, como já foi demonstrado em um exercício anterior, portanto $V= L^{1} \cap L^{2}$ é um espaço vetorial.
				
				\item Seja $\mathcal{F}:V \to V$, e já vimos que $V = L^{1} \subset L^{2}$, e como $L^{2}$ é um espaço de Hilbert, então vamos definir um produto interno em $L^{1}$ como sendo $<.,.>_{1} := <.,.>_{2}|_{L^{1}}$. Sabemos que para todo operador linear limitado de um espaço de Hilbert em outro possui um único operador adjunto, assim, devemos mostrar que $\mathcal{F}:V \to V$ é limitado. Pois bem:
				$$
				\begin{aligned}
				||\mathcal{F}|| 
				:= & \sup_{\theta \in \mathbb{R}}||\mathcal{F}(f)(\theta)||\\
				= & \frac{1}{\sqrt{2}}\sup_{\theta \in \mathbb{R}} \Big| \int_{\mathbb{R}}f(x)e^{-ix\theta} \Big| \leq \frac{1}{\sqrt{2}} \int_{\mathbb{R}}|f(x)| < \infty, 
				\end{aligned}
				$$
				pois a função $f$ é integrável, consequentemente o seu módulo também o será, portanto $\mathcal{F}$ é limitado. Determinando agora o adjunto $\mathcal{F}^{*} :  V \to V$ de modo que devemos satisfazer a relação $<\mathcal{F}(f), g>_{1} = <f, \mathcal{F}^{*}(g)>_{1}\; \forall f, g \in V$. Então:
				
				$$
				\begin{aligned}
				<\mathcal{F}(f), g>_{1} 
				= & \int_{\mathbb{R}} \mathcal{F}(f)(y)g(y)dy = \int_{\mathbb{R}} \int_{\mathbb{R}} f(x)e^{-iyx} dx g(y) dy = \\
				= & \int_{\mathbb{R}} \int_{\mathbb{R}}g(y)e^{-iyx}  dy f(x) dx = \int_{\mathbb{R}} \mathcal{F}(g)(x) f(x) dx = \\
				= & <\mathcal{F}(g), f>_{1} = <f, \mathcal{F}(g)>_{1} = \\
				= & <f, \mathcal{F}^{*}(g)>_{1},
				\end{aligned}
				$$
				logo, fazendo $f=g$ na ultima igualdade veremos que $\mathcal{F}^{*}(f) = \mathcal{F}(f), \; \forall f \in V$, portanto $\mathcal{F}^{*} = \mathcal{F}$ e $\mathcal{F}$ é um operador auto-adjunto.
				\end{enumerate}
		
		\item[7.] \textbf{Solução:} 
			\begin{enumerate}
				\item 
				\begin{enumerate}
					\item Caculando os suportes:
					$$
					\begin{aligned}
					supp(f_{1}) = & \overline{ \{x \in \mathbb{R}: e^{-|x|} \neq 0\} } = \mathbb{R} \\ 
					supp(f_{2}) = & \overline{ \{x \in \mathbb{R}: \sin{|x|} \neq 0\} } = \pi \mathbb{Z} \\ 
					supp(f_{3}) = & \overline{ \{x \in \mathbb{R}: x \neq 0\} } = \overline{ \mathbb{R}\backslash \{0\} } = \mathbb{R} \\
					supp(k) = & \overline{ \{(x,y) \in \mathbb{R}^{2}: e^{-|x-y|} \neq 0\} } = \mathbb{R}^{2}
					\end{aligned}
					$$
					
					\item Caculando as integrais:
					$$
					\begin{aligned}
						I_{1}(x) 
						= & \int_{\mathbb{R}}e^{-|y|}e^{-|x-y|} dy = \int_{y < 0 }e^{y}e^{-(x-y)} dy + \int_{y \geq 0 }e^{-y}e^{-(x+y)} dy \\
						= & e^{-x}\int_{y < 0 }e^{2y} dy + e^{-x}\int_{y \geq 0 }e^{-2y} dy = 2e^{-x}\int_{y \geq 0 }e^{-2y} dy \\
						= & -e^{-x}e^{-2y}\Big|^{\infty}_{0} = e^{-x} \\
						I_{2}(x) 
						= & \int_{\mathbb{R}}\sin(|y|)e^{-|x-y|} dy = \int_{y < 0 }\sin(-y)e^{-(x-y)} dy + \int_{y \geq 0 }\sin(y)e^{-(x+y)} dy \\
						= & 2 \int_{y \geq 0 }\sin(y)e^{-(x+y)} dy = 2 \int_{y \geq 0 } \underbrace{\frac{e^{iy} - e^{-iy}}{2i}}_{\sin(y)} e^{-(x+y)} dy \\
						= & -i\int_{y \geq 0 }(e^{iy} - e^{-iy})e^{-(x+y)} dy = -ie^{-x}\int_{y \geq 0 }(e^{(i-1)y} - e^{-(i+1)y})dy \\
						=  & -ie^{-x}\Big( \frac{e^{(i-1)y}}{(i-1)} - \frac{e^{-(i+1)y}}{-(i+1)} \Big) \Big|^{\infty}_{0} = -ie^{-x}\Big( \frac{1}{(i-1)} + \frac{1}{(i+1)} \Big) \\
						= & -ie^{-x} \frac{2i}{i^{2} - 1} = e^{-x} \\
						I_{3}(x)
						= & \int_{\mathbb{R}} y e^{-|x-y|} dy = \int_{y < 0 }ye^{-(x-y)} dy + \int_{y \geq 0 }ye^{-(x+y)} dy \\
						= & \int_{y > 0 }-ye^{-(x+y)} dy + \int_{y \geq 0 }ye^{-(x+y)} dy \\
						= & 0.
					\end{aligned}
					$$
				\end{enumerate}
			\end{enumerate}
	\end{enumerate}
		
\end{document}